\Entry{其七}

% メモ 校正終了 2024-03-30 2024-05-23 2024-06-15
\原本頁{42-4}%
\ruby{應}{おう}と
\ruby{答}{こた}へて
\ruby{出}{い}で
\ruby{來}{きた}れるは、
%
\ruby{盤臺面}{ばん|だい|づら}の% 【盤台面】平たくて大きい顔をあざけっていう語。
% 盤台 《「はんだい」とも》
% 魚屋が魚を運ぶのに用いる、浅く作った楕円形または円形の大きなたらい。
% 料理ですし飯をまぜたりするのにも用いる。
\ruby{鼻}{はな}の
\ruby{下}{した}に
\ruby[g]{薄髭}{うすひげ}
しよぼ〳〵と
\ruby{{\換字{煙}}}{けむり}の
\ruby{如}{ごと}く
\ruby{生}{は}えたる、
%
\ruby{二十七八}{に|じふ|しち|はち}の% 原本には漢数字「七」のルビ無し
\ruby[g]{物體}{もつたい}ぶつた
\ruby{男}{をとこ}なり。
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}が
\ruby{紺飛白}{こん|が|すり}の
\ruby[||j>]{單}{ひとへ}
\ruby[||j>]{衣}{　もの}に、
% \ruby{單衣}{ひとへ|もの}に、
%
\ruby[g]{着皺}{き　じわ}も
\ruby{見}{み}ゆる
\ruby{薄羽織}{うす|ば|おり}といふ
\ruby{身}{み}の
\ruby[g]{周圍}{まはり　}を
\ruby{見}{み}て、
%
\ruby[g]{突立}{つゝた　}ちたる
まゝ
\ruby[g]{{\換字{尊}}大}{おほふう}に、

\原本頁{42-8}%
『
もう
\ruby[g]{診察}{しんさつ}の
\ruby[g]{時間}{じ　かん}は
\ruby{濟}{す}んだが。
』

\原本頁{42-9}%
と
\ruby{云}{い}ひかけしが、
%
また
\ruby{其}{そ}の
\ruby[g]{顏色}{かほいろ}の
\ruby{好}{よ}からぬを
\ruby{見}{み}て、

\原本頁{42-10}%
『
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}さんかネ。
』

\原本頁{43-1}%
と
\ruby{僅}{わづか}に
\ruby[g]{愛想}{あいそ　}あり。

\原本頁{43-2}%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby[g]{叮嚀}{ていねい}に
\ruby[g]{會釋}{ゑしやく}して、

\原本頁{43-3}%
『
イヤ
\ruby[|j|]{私}{わたくし}では% ルビ調整（原本通り）
ございません。
%
\ruby{御書{\換字{留}}}{お|かき|とめ}
\ruby{置}{お}き
\ruby{下}{くだ}すつたといふ
\ruby{事}{こと}ですが、
%
\ruby[g]{昨日}{さくじつ}
\ruby[g]{使丁}{つかひ　}を
\ruby{以}{も}つて
\ruby{願}{ねが}ひました
\ruby{四木村}{よ|つ|ぎ}の
\ruby[g]{{\換字{平}}井}{ひらゐ　}と
\ruby{申}{まを}す
\ruby{者}{もの}の
\ruby{方}{かた}
の
\ruby[||j>]{病}{びやう}
\ruby[||j>]{人}{　にん}、
% \ruby{病人}{びやう|にん}、
%
\ruby[g]{岩崎}{いはさき}% 原本のこの部分は「いわさき」
\ruby[g]{五十}{い　そ　}といふものを
\ruby{御來診}{ご|らい|しん}
\ruby{願}{ねが}ひたいので
\ruby{出}{で}ましたのです。
』

\原本頁{43-7}%
と
\ruby{云}{い}へば、

\原本頁{43-8}%
『
アヽ、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{四ツ木}{よ|　|ぎ}% 原本では縦書き用の小書き「ッ」だが ...
とかいふところは、
%
\ruby[g]{非常}{ひじやう}に
\ruby{{\換字{遠}}}{とほ}い
ところぢやさうだナ。
%
\ruby{知}{し}らんものだから
\ruby[g]{仕方}{し　かた}が
\ruby{無}{な}い、
%
\ruby[g]{小梅}{こ　うめ}か
\ruby[g]{{\換字{請}}地}{うけぢ　}の
\ruby[g]{{\換字{近}}傍}{ちかく　}かと
\ruby{思}{おも}うて、
%
ムヽ
\ruby[g]{可矣}{よ　し　}
\ruby{願}{ねが}つて
\ruby{置}{お}いて
\ruby{{\換字{遣}}}{や}ると
\ruby{僕}{ぼく}が
\ruby[g]{受合}{うけあ　}つたが、
%
\ruby{後}{あと}で
\ruby[g]{先生}{せんせい}に
\ruby{酷}{ひど}く
\ruby{叱}{しか}られた！。
%
\ruby[||g>]{重病人}{ぢゆうびやうにん}% ルビ調整（原本通り）「重（ぢゆう）」
や
\ruby[||g>]{長病人}{ちやうびやうにん}
を
\ruby[g]{澤山}{たくさん}に
\ruby{扣}{ひか}へて
\ruby{居}{ゐ}られるから、
%
\ruby[g]{中々}{なか〳〵}
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}な
\ruby{{\換字{遠}}}{とほ}い
ところへ
\ruby{御往診}{お|い|で}には
なりかねる
といふ
\原本頁{44-2}\改行%
ことだ。
%
どうか
\ruby[g]{他家}{よ　そ　}へ
\ruby{行}{い}つて
\ruby{頼}{たの}んで
\ruby{見}{み}てくれ。
』

\原本頁{44-3}%
と、
%
\ruby{實}{まこと}に
\ruby{酷}{ひど}く
\ruby{叱}{しか}られや
\ruby{仕}{し}けむ、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{時}{とき}の
\ruby[g]{不{\換字{平}}}{ふ　へい}は
\ruby{今}{いま}の
\ruby{顏}{かほ}に
\ruby{膨}{ふく}れ
\ruby{出}{だ}して、
%
\ruby[g]{{\換字{逐}}拂}{おつぱら}つて
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}ふ
つもりの
\ruby[g]{物言}{ものい　}ひ
\ruby[g]{仁慈}{なさけ　}
\ruby{無}{な}し。

\原本頁{44-5}%
\ruby{二三度}{に|さん|ど}
\ruby{四五度}{し|ご|ど}
\ruby{呼}{よ}びに
\ruby{{\換字{遣}}}{や}りける、
%
といふ
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}
\ruby{句}{く}に、
%
\ruby{引}{ひ}く
\ruby{息}{いき}の
\ruby{{\換字{絕}}}{た}ゆるに
\ruby[g]{醫者}{い　しや}の
おどろかず、
%
と
\ruby{付}{つ}けたるを、
%
\ruby[||j>]{西}{さい}
\ruby[||j>]{鶴}{くわく}が
% \ruby{西鶴}{さい|くわく}が
\ruby{撰}{えら}みし
\ruby{其}{そ}の
\ruby[g]{疇昔}{むかし　}より、
%
\ruby{世}{よ}に
\ruby[g]{勢威}{いきほひ}ある
\ruby[g]{醫者}{い　しや}を、
%
\ruby{富}{とみ}も
\ruby{無}{な}く
\ruby{名}{な}も
\ruby{無}{な}き
\ruby[g]{賤人}{し　づ　}が
\ruby[g]{伏屋}{ふせや　}に
\ruby{{\換字{請}}}{しやう}じ
\ruby{入}{い}れんとするほど、
%
\ruby{心}{こゝろ}に
\ruby{任}{まか}せで
\ruby[g]{口惜}{くちをし}きは
\ruby{無}{な}し。
%
\ruby[g]{相良}{さがら　}が
\ruby[g]{書生}{しよせい}の
\ruby{冷}{ひや}やかなる
\ruby[g]{言葉}{ことば　}も、
%
\ruby{今}{いま}さら
\ruby{珍}{めづ}らしからぬ
\ruby[g]{{\換字{浮}}世}{うきよ　}の
\ruby{態}{さま}なれば、
%
\ruby{腹}{はら}は
\ruby{立}{た}てねども
\ruby[g]{差當}{さしあた}つて
\ruby{恨}{うら}めしく
\ruby{悲}{かな}しく、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は

\原本頁{44-11}%
『
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}
\ruby{仰}{おつし}あつては
\ruby[g]{當惑}{たうわく}いたします。
%
\ruby{實}{じつ}は
\ruby[g]{昨日}{さくじつ}から
\ruby{今}{いま}
\ruby{御來臨}{お|い|で}か
\ruby{今}{いま}
\ruby{御來臨}{お|い|で}かと
\ruby[g]{御待}{お　ま　}ち
\ruby{申}{まを}して
\ruby{居}{をり}ました
\ruby{樣}{やう}な
\ruby{譯}{わけ}で
ございますから。
』

\原本頁{45-2}%
と
\ruby{云}{い}ひかくるを、
%
\ruby[g]{書生}{しよせい}は
\ruby[g]{面倒}{めんだう}と
\ruby{云}{い}はぬばかりに、

\原本頁{45-3}%
『
だから、
%
うつかり
\ruby[g]{受合}{うけあ　}つた
\ruby{段}{だん}は
\ruby{僕}{ぼく}が
\ruby[g]{謝罪}{あやま　}る。
%
たゞし
\ruby[g]{先生}{せんせい}は
\ruby[g]{御忙}{お　いそ}がしくつて
\ruby{御來診}{お|い|で}に
なられんといふのぢやから
\ruby[g]{仕方}{し　かた}が
\ruby{無}{な}いぢや
\ruby{無}{な}いか。
』

\原本頁{45-6}%
と
\ruby{後}{あと}を
\ruby{言}{い}はせぬやうに
\ruby{壓}{お}し
\ruby{被}{かぶ}せて
\ruby{云}{い}ふ。
%
それを
\ruby[g]{此方}{こなた　}は% ルビ調整（原本通り）
\ruby[g]{押{\換字{返}}}{おしかへ}して
\改行% 校正作業の簡略化のため
、

\原本頁{45-7}%
『
では
\ruby[g]{御座}{ご　ざ　}いませうが
\ruby[g]{其處}{そ　こ　}を
\ruby[g]{何卒}{どうぞ　}、
%
もう
\ruby[g]{一度}{いちど　}
\ruby[g]{御願}{お　ねが}ひ
\ruby{下}{くだ}すつて
\ruby{見}{み}て
\ruby{頂}{いたゞ}きたいのです。
%
\ruby[g]{先生}{せんせい}より
\ruby{他}{ほか}の
\ruby{方}{かた}を
\ruby{願}{ねが}はう
\ruby{氣}{き}は
\ruby{無}{な}くつて、
%
かうして
\ruby[g]{態々}{わざ〳〵}
\ruby{四ツ木}{よ|　|ぎ}% 原本では縦書き用の小書き「ッ」だが ...
から、
%
\ruby[g]{御願}{お　ねが}ひに
\ruby{出}{で}たので
ございますから。
』

\原本頁{45-10}%
と、
%
\ruby{低}{ひく}き
\ruby[g]{聲音}{こわね　}に
\ruby[g]{顫動}{ふるひ　}をさへ
\ruby{帶}{お}びて、
%
\ruby{思}{おも}ひ
\ruby{入}{い}つて
\ruby{頭}{かうべ}を
\ruby{下}{さ}げて
{\換字{志}}みじみ% 原本は行頭禁足で非踊り字表記
と
\ruby{頼}{たの}み
\ruby{聞}{きこ}えぬ。
%
\ruby{見}{み}れば
\ruby[||j>]{其}{その}
\ruby[||j>]{面}{おもて}は
% \ruby{其面}{その|おもて}は
\ruby{深}{ふか}き〳〵
\ruby[g]{憂愁}{うれひ　}の
\ruby[g]{陰雲}{く　も　}に
\ruby[g]{生氣}{せいき　}を
\原本頁{46-1}\改行%
\ruby{{\換字{鎖}}}{とざ}されて、
%
\ruby[g]{疑懼}{ぎ　く　}に
\ruby{潤}{うる}める
\ruby{眼}{め}の
\ruby{中}{うち}には、
%
\原本頁{46-1}%
\ruby[g]{限無}{かぎりな}き
\ruby[g]{悲痛}{ひ　つう}の
\ruby{色}{いろ}を
\ruby{{\換字{浮}}}{うか}めたり。
%
\ruby[g]{至誠}{まこと　}に
\ruby{動}{うご}かされて
\ruby{爭}{あらそ}ひかねたる
\ruby[g]{書生}{しよせい}は
\ruby[g]{是非}{ぜ　ひ　}
\ruby{無}{な}く
\ruby{立}{た}ち
\ruby{上}{あが}つて
\改行% 校正作業の簡略化のため
、

\原本頁{46-3}%
『
それぢやあ
\ruby{先}{まあ}
\ruby[||j>]{伺}{うかゞ}つて
\ruby{見}{み}て
\ruby{上}{あ}げやうから、
%
\ruby[g]{其處}{そ　こ　}へ
\ruby{上}{あが}つて
\ruby{待}{ま}つて
\ruby{居}{ゐ}なさい。
』

\原本頁{46-5}%
と、
%
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby[g]{水野}{みづの　}を
\ruby[g]{田舎}{ゐなか　}
\ruby{{\換字{漢}}}{もの}
あしらひにして
\ruby{奧}{おく}へ
\ruby{行}{ゆ}きぬ。

\原本頁{46-6}%
\ruby[g]{丁度}{ちやうど}
\ruby{人}{ひと}の
\ruby[g]{{\換字{途}}{\換字{絕}}}{と　だ　}えし
\ruby[g]{夜食}{やしよく}の
\ruby{頃}{ころ}とて、
%
\ruby{人}{ひと}も
\ruby{無}{な}き
\ruby[||j>]{玄}{けん}% ルビ調整（原本通り）
\ruby[||j>]{關}{くわん}に
% \ruby{玄關}{げん|くわん}に
たゞ
\ruby{我}{われ}
ひとり
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{46-6}\改行%
\ruby[g]{兀然}{つゝくり}として
\ruby{坐}{すわ}り
\ruby{居}{を}れば、
%
\ruby{我}{わ}が
\ruby[g]{影子}{か　げ　}
\ruby{淋}{さび}しく
\ruby[||j>]{{\換字{古}}}{ふる}
\ruby[||j>]{疊}{だゝみ}に
% \ruby{{\換字{古}}疊}{ふる|だゝみ}に
\ruby{浸}{し}みて、
%
\ruby[g]{偶然}{ふ　と　}
\ruby{見}{み}れば
\ruby{低}{ひく}く
\ruby{吊}{つ}りたる
\ruby[g]{電燈}{でんとう}の
\ruby[g]{蓋裏}{かさうら}に、
%
\ruby[g]{{\換字{弱}}々}{よわ〳〵}としたる
\ruby{白}{しろ}き
\ruby{蛾}{が}の、
%
\ruby{蝶}{てふ}
と
\原本頁{46-9}\改行%
いふほども
\ruby{無}{な}く
\ruby{小}{ちひさ}なるが、
%
やがて
\ruby[||j>]{力}{ちから}
\ruby[||j>]{盡}{　つ}きての
\ruby{身}{み}の
\ruby{果}{はて}をも
\ruby{思}{おも}はず
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{46-10}\改行%
\ruby{飛}{と}んでは
\ruby{止}{と}まり、
%
\ruby{止}{と}まつては
\ruby{飛}{と}びて
\ruby{狂}{くる}ひ
\ruby{居}{を}れり。

\原本頁{46-11}%
\ruby{待}{ま}つこと
\ruby[g]{少時}{しばし　}して
\ruby{間}{あひ}の
\ruby{劃}{しきり}の
\ruby[g]{唐紙}{からかみ}を
がらりと
\ruby{明}{あ}けて、
%
\ruby[g]{書生}{しよせい}は
\ruby{復}{ふたゝ}び
\ruby{入}{い}り
\ruby{來}{きた}りぬ。

\原本頁{47-2}%
『
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}も
\ruby{他}{ほか}の
\ruby[g]{病家}{びやうか}の
\ruby[g]{都合}{つ　がふ}も
あつて
\ruby{出}{で}られぬと
\ruby{仰}{おつし}ある。
%
\ruby{氣}{き}の
\ruby{毒}{どく}だけれども
\ruby{他}{ほか}へ
\ruby{行}{い}つて
\ruby{下}{くだ}さい。
』

\原本頁{47-4}%
\ruby[g]{言葉}{ことば　}の
\ruby{柔}{やさ}しくなりたるだけに
\ruby[g]{拒{\換字{絕}}}{きよぜつ}の
\ruby{意}{こゝろ}は
いよ〳〵
\ruby{堅}{かた}し。
%
さりとて
\ruby{病}{や}める
\ruby{五十子}{い|そ|こ}が
\ruby{曾}{かつ}てより
\ruby{信}{しん}じて、
%
\ruby[g]{苦悶}{く　もん}の
\ruby{床}{とこ}の
\ruby{上}{うへ}の
\ruby[||j>]{獨}{ひとり}
\ruby[||j>]{語}{　ごと}に
\ruby{頼}{たの}みたしと
いひしは、
%
たゞ
\ruby{此}{こ}の
\ruby{家}{いへ}の
\ruby[g]{主人}{あるじ　}なるを、
%
いづくにか
\ruby{行}{ゆ}き
\ruby[g]{他人}{ひ　と　}を
\ruby{頼}{たの}まん。
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
ほとほと% 原本は非踊り字表記
\ruby{行}{ゆ}き
\ruby{詰}{つ}まりて、
%
\ruby[g]{言葉}{ことば　}も
\ruby{無}{な}く
\ruby{力}{ちから}も
\ruby{無}{な}く
\ruby{首}{かうべ}を
\ruby{垂}{た}れしが、
%
\ruby{搏}{はたゝ}き
\ruby{已}{や}めぬ
\ruby{彼}{か}の
\ruby{白}{しろ}き
\ruby{蛾}{が}の、
%
\ruby[g]{電燈}{あかり　}の
\ruby[g]{周圍}{まはり　}を
\ruby{飛}{と}び
\原本頁{47-9}\改行%
\ruby{{\換字{廻}}}{めぐ}る
\ruby{其}{そ}の
\ruby{陰翳眼}{か|げ|め}の
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}に
ちら〳〵と
\ruby{落}{お}つれば、
%
\ruby{噫}{あゝ}、
%
\ruby{我}{われ}も
\ruby{取}{と}りかぬる
\ruby{燈}{ひ}の
\ruby[g]{{\換字{近}}傍}{かたはら}を、
%
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby{去}{さ}らぬ
\ruby{蟲}{むし}と
\ruby{愚}{おろか}にも
\ruby{愚}{おろか}なれど、
%
\ruby[g]{甲{\換字{斐}}}{か　ひ　}
\ruby{無}{な}くも
\ruby{飛}{と}び
\原本頁{47-11}\改行%
\ruby{直}{なほ}し〳〵するごとく、
%
\ruby[g]{言葉}{ことば　}を
\ruby{換}{か}へて
\ruby{頼}{たの}みて
\ruby{見}{み}んと、
%
\ruby{其}{その}
\ruby{場}{ば}は% 原文通り「場」
\ruby{立}{た}たんともせざる
\ruby{折}{をり}から、
%
\原本頁{48-1}%
\ruby{奧}{おく}の
\ruby{方}{はう}より
\ruby{丁}{ちやう}といふ
\ruby[g]{石子}{い　し　}の
\ruby{響}{ひゞ}き、
%
\ruby{確}{たしか}に
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{碁}{ご}を
\ruby{打}{う}てる
\ruby{音}{おと}の、
%
\ruby{幽}{かすか}に
\ruby[g]{此方}{こ　なた}に% ルビ調整（原本通り）
\ruby{聞}{きこ}えたり。
