\Entry{其十一}

% メモ 校正終了 2024-03-31 2024-05-23 2024-06-17
\原本頁{66-6}%
\ruby{思}{おも}ふまゝに
\ruby{世}{よ}を
\ruby[g]{振舞}{ふるま　}ふは
\ruby[g]{下人}{げ　にん}の
\ruby{常}{つね}なり。
%
\ruby[g]{相良}{さがら　}の
\ruby{車夫等}{しや|ふ|ら}は
\ruby{此}{こ}の
\ruby[g]{狀態}{やうす　}に
\ruby{呆}{あき}れ
\ruby{果}{は}てゝ、
%
せめては
\ruby[g]{番茶}{ばんちや}なりと
\ruby{飮}{の}んで
\ruby{寢}{ね}ころんで
\ruby{寛}{くつろ}がんと、
%
\ruby[g]{母家}{おもや　}を
さして
\ruby{戾}{もど}りけるが、

\原本頁{66-9}%
『
\ruby{何}{なん}と
\ruby{飛}{と}んだ
ところへ
\ruby{來}{き}たぢや
\ruby{無}{ね}えか。
%
とても
\ruby{眼}{め}も
\ruby{鼻}{はな}も
\ruby{明}{あ}きさうぢや
\ruby{無}{ね}えぜ。
』

\原本頁{67-1}%
『
ハヽヽ、
%
あの
\ruby{婆}{ばあ}さんは
\ruby[g]{大方}{おほかた}、
%
\ruby{御醫者}{お|い|しや}さんの
\ruby[g]{御抱}{おかゝへ}は
\ruby[g]{澤山}{たくさん}
\ruby[g]{給金}{きふきん}を
\ruby{取}{と}るだらう
\ruby{位}{ぐらゐ}に
\ruby{思}{おも}つて
\ruby{居}{ゐ}るだらうよ。
』

\原本頁{67-3}%
『
ウツ、
%
\ruby{{\換字{違}}}{ちげ}へ
\ruby{無}{ね}え。
%
\ruby[g]{一體}{いつたい}
\ruby[g]{吾家}{う　ち　}の
\ruby[g]{先生}{せんせい}は
\ruby{人}{ひと}が
\ruby[g]{好{\換字{過}}}{よ　す　}ぎるからナア。
%
\ruby{此方等}{こち|と|ら}あ% ルビ調整（原本通り）
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}したつて
\ruby{取}{と}るものあ
\ruby{取}{と}るが、
%
\ruby[g]{先生}{せんせい}が
\ruby[g]{第一}{だいいち}
\ruby[g]{馬鹿}{ば　か　}を
\ruby{見}{み}らあ。
』

\原本頁{67-6}%
と
\ruby{闇}{やみ}に
はびこる
\ruby{胴{\換字{魔}}聲}{どう|ま|ごゑ}
\ruby{太}{ふと}く、
%
\ruby[g]{{\換字{遠}}慮}{ゑんりよ}も
\ruby{無}{な}く
\ruby[g]{二人}{ふたり　}して
\ruby{喚}{わめ}き
\ruby{散}{ち}らした
\改行% 校正作業の簡略化のため
り。

\原本頁{67-8}%
\ruby{婆}{ばゞ}は
\ruby[g]{此等}{これら　}の
\ruby{聲}{こゑ}を
\ruby{聞}{き}かざりしと
\ruby{見}{み}ゆ。
%
いたはり
\ruby{氣}{げ}も
\ruby{無}{な}く
\ruby[||j>]{病}{びやう}
\ruby[||j>]{人}{　にん}を
% \ruby{病人}{びやう|にん}を
\ruby{搖}{ゆ}り
\ruby{起}{おこ}こして、

\原本頁{67-10}%
『
お
\ruby{{\換字{前}}}{めへ}さまが
\ruby{頼}{たの}みたい
\ruby{云}{い}つた
\ruby[g]{先生}{せんせい}が
\ruby[g]{御坐}{ご　ざ　}らしつたよ。
』

\原本頁{67-11}%
と、
%
\ruby{同}{おな}じ
\ruby[g]{言葉}{ことば　}を
\ruby{冷}{ひや}やかに
\ruby{繰}{く}り
\ruby{{\換字{返}}}{かへ}しつ、
%
\ruby{重}{おも}き
\ruby{眶}{まぶた}を
\ruby[||j>]{力}{ちから}
\ruby[||j>]{無}{　な}く
\ruby{擧}{あ}げて、
%
\原本頁{68-1}%
\ruby{微}{かすか}に
\ruby[g]{點頭}{うなづく}を
\ruby{見}{み}るより、

\原本頁{68-2}%
『
さあ
\ruby{先生樣}{せん|せい|さん}、
%
\ruby{見}{み}てやつて
\ruby{下}{くだ}さい。
%
\ruby{濟}{す}んだらば
\ruby{別}{べつ}に
\ruby{水}{みづ}は
あげ
\ruby{無}{な}いから、
%
\ruby[g]{其處}{そ　こ　}の
\ruby[g]{椽先}{えんさき}の
\ruby{手水鉢}{てう|づ|ばち}で、
%
\ruby[g]{{\換字{勝}}手}{かつて　}に
\ruby{手}{て}を
\ruby{洗}{あら}ふが
\ruby{可}{い}いでがあす。
%
ナアニ
\ruby{一昨日}{をと|ゝ|ひ}
\ruby{汲}{く}んだばかりで、
%
\ruby{誰}{だれ}も
\ruby{使}{つか}はないから
\ruby[g]{奇麗}{き　れい}でがあすよ。
%
そして
\ruby[g]{彼方}{あつち　}へ
\ruby{寄}{よ}つて
\ruby[g]{溫茶}{ぬるちや}でも
\ruby{上}{あが}らつしやい。
%
どれ
\ruby{妾}{わたし}は
\ruby{先}{さき}へ
\ruby{行}{い}つて
\ruby{火}{ひ}でも
\ruby{燃}{た}きましやう。
』

\原本頁{68-7}%
と、
%
\ruby{他人同士}{た|にん|どう|し}とは
\ruby{本}{もと}より
\ruby[g]{一目}{ひとめ　}にも
\ruby{知}{し}れわたりたれど、
%
さりとては
\ruby{乾}{かわ}き
\ruby{切}{き}つたる
\ruby{心}{こゝろ}の
\ruby[g]{鬼々}{おに〳〵}しくも
\ruby[g]{人{\換字{情}}}{なさけ　}
\ruby{無}{な}き
\ruby{婆}{ばゞ}かな、
%
と
\ruby{竊}{ひそか}に
\ruby{驚}{おどろ}ける
\ruby[g]{相良}{さがら　}を
\ruby{後}{あと}にして、
%
\ruby{恰}{あだか}も% 恰も「あ(だ)かも」
\ruby{機關仕掛}{ぜん|まい|じ|かけ}の
\ruby[||j>]{人}{にん}
\ruby[||j>]{形}{ぎやう}か
% \ruby{人形}{にん|ぎやう}か
なんぞの
\ruby{動}{うご}くやうに、
%
\ruby[g]{四圍}{あたり　}への
\ruby[||j>]{斟}{しん}
\ruby[||j>]{{\換字{酌}}}{しやく}も
% \ruby{斟{\換字{酌}}}{しん|しやく}も
\ruby[g]{氣{\換字{兼}}}{き　がね}も
\ruby{無}{な}く、
%
\ruby{我}{わ}が
\ruby{行}{ゆ}かんとする
\ruby{方}{かた}へ
\ruby[g]{早{\換字{速}}}{さつさ　}と
\ruby{行}{ゆ}き
\改行% 校正作業の簡略化のため
ぬ。

\原本頁{69-1}%
『
\ruby[g]{水野}{みづの　}さんが
\ruby{居}{ゐ}ないで、
%
ハア
\ruby[g]{餘計}{よ　けい}な
\ruby[||j>]{暇}{ひま}
\ruby{潰}{つゝぶ}しな。
%
アヽ
\ruby[g]{江{\換字{戸}}}{え　ど　}の
\ruby{人}{ひと}と
\ruby[g]{挨拶}{あいさつ}するのは
\ruby[g]{面倒}{めんだう}な。
』

\原本頁{69-3}%
と、
%
つぶやきながら
\ruby{婆}{ばゞ}は
\ruby{火}{ひ}を
\ruby{焚}{た}き
はじめたり。

\原本頁{69-4}%
\ruby{急}{いそ}ぎに
\ruby{急}{いそ}ぎて
\ruby{今}{いま}
\ruby{歸}{かへ}り
\ruby{來}{きた}れる
\ruby[g]{水野}{みづの　}は、
%
\ruby{額}{ひたひ}に
\ruby{汗}{あせ}の
\ruby{玉}{たま}を
\ruby{散}{ち}らして、
%
\ruby{蒸}{む}されたるが
\ruby{如}{ごと}くに
なりたる
\ruby{面}{おもて}は、
%
\ruby[<j||]{薄}{うす　}
\ruby[<j>]{紅}{くれなゐ}に
\ruby{血}{ち}の
\ruby{色}{いろ}
\ruby{潮}{さ}したれば、
%
\ruby{引}{ひき}
\原本頁{69-6}\改行%
\ruby{立}{た}つて
\ruby{見}{み}ゆる
\ruby[g]{眉目}{び　もく}の
あたりに
\ruby[g]{淸秀}{せいしう}の
\ruby{氣}{き}
\ruby{滿}{み}ち
\ruby{溢}{あふ}れて、
%
これこそ
\ruby[g]{水野}{みづの　}が
\ruby[g]{往時}{むかし　}の
\ruby[g]{面貌}{おもわ　}かと、
%
\ruby[g]{天晴}{あつぱ　}れ
\ruby{美}{うつく}しく
\ruby[g]{生々}{いき〳〵}としたり。
%
\ruby{早}{はや}くも
\ruby{既}{すで}に
\原本頁{69-8}\改行%
\ruby[g]{相良}{さがら　}の
\ruby{見}{み}えたるに
\ruby{欣}{よろこ}び
\ruby{悅}{よろこ}び、
%
\ruby{取}{と}り
\ruby{敢}{あ}へず
\ruby{先}{ま}ず
\ruby[g]{車夫}{しやふ　}を
\ruby{犒}{ねぎら}ひて
\ruby[g]{手當}{て　あて}を
\ruby{與}{あた}へ、
%
\ruby{{\換字{更}}}{さら}に
\ruby[||j>]{病}{びやう}
\ruby[||j>]{室}{　しつ}へは
% \ruby{病室}{びやう|しつ}へは
\ruby{行}{ゆ}かんともせずして、
%
こゝに
\ruby{數{\換字{分}}間}{すう|ふん|かん}の
\ruby{後}{のち}
\原本頁{69-10}\改行%
\ruby{我}{わ}が
\ruby{受}{う}くべき
\ruby[||j>]{吉}{きつ}
\ruby[||j>]{凶}{きよう}
% \ruby{吉凶}{きつ|きよう}
いづれかの
\ruby[g]{報告}{しらせ　}の、
%
\ruby{醫}{い}によつて
\ruby{齎}{もた}らさるべきを
\ruby{恐}{おそ}る
\ruby{懼}{おそ}る
\ruby{待}{ま}ちたり。

\原本頁{70-1}%
\ruby{程}{ほど}
\ruby{經}{へ}て
\ruby[g]{相良}{さがら　}は
\ruby{歸}{かへ}り
\ruby{來}{きた}りぬ。
%
むさくろしき
\ruby{此}{こ}の
\ruby{婆}{ばゞ}が
\ruby{茶}{ちや}の
\ruby{間}{ま}の
\ruby{中}{うち}に
\原本頁{70-2}\改行%
て、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}と
\ruby{互}{たがひ}に
\ruby[g]{挨拶}{あいさつ}して、
%
さて
\ruby{婆}{ばゞ}と
\ruby[g]{水野}{みづの　}とに
\ruby{向}{むか}つて
\ruby{徐}{おもむ}ろに、
%
\ruby[<j||]{病}{びやう}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\原本頁{70-3}\改行% 直前に読点があるせいか「病」で改行されてしまう
\ruby[||j>]{人}{にん}の
% \ruby{病人}{びやう|にん}の
\ruby[g]{中々}{なか〳〵}に
\ruby[||j>]{重}{ぢゆう}
\ruby[||j>]{體}{　たい}なる% ルビ調整（原本通り）「重（ぢゆう）」
% \ruby{重體}{ぢゆう|たい}なる% ルビ調整（原本通り）「重（ぢゆう）」
\ruby{事}{こと}、
%
\ruby[||j>]{徴}{ちよう}
\ruby[||j>]{候}{　こう}の
% \ruby{徴候}{ちよう|こう}の
\ruby{不完全}{ふ|くわん|ぜん}なるを
もて
\ruby{今}{いま}までの
\ruby{醫}{い}は
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{70-4}\改行%
\ruby{何}{なん}と
\ruby[g]{診斷}{しんだん}したるか
\ruby{知}{し}らざれども、
%
\ruby[g]{病氣}{やまひ　}は
\ruby{全}{まつた}く
\ruby[||j>]{腸}{ちやう}
\ruby[||j>]{窒扶斯}{　ち|ぶ|す}なる
\ruby{事}{こと}、
%
\原本頁{70-5}\改行%
\ruby[g]{傳染}{でんせん}の
\ruby{{\換字{虞}}}{おそれ}ある
\ruby{病}{やまひ}なれば
\ruby{其}{そ}の
\ruby{心}{こゝろ}すべき
\ruby{事}{こと}、
%
\ruby[||j>]{患}{くわん}
\ruby[||j>]{者}{　じや}の
% \ruby{患者}{くわん|じや}の
ためには
\ruby[g]{設備}{せつび　}
\ruby{宜}{よろ}しき
\ruby[||j>]{病}{びやう}
\ruby[||j>]{院}{　ゐん}に
% \ruby{病院}{びやう|ゐん}に
\ruby{入}{い}らしむるを
\ruby{良}{よ}しとする
\ruby{事}{こと}、
%
されども
\ruby[g]{{\換字{遠}}路}{ゑんろ　}を
\ruby{{\換字{伴}}}{ともな}ひ
\ruby{行}{ゆ}かんも
\ruby[g]{{\換字{難}}儀}{なんぎ　}にして、
%
\ruby{聊}{いさゝ}か
\ruby[g]{懸念}{け　ねん}も
\ruby{無}{な}きに
あらねば、
%
\ruby{一軒建}{いつ|けん|だち}の
\ruby{離}{はな}れ
\原本頁{70-8}\改行%
\ruby{家}{や}なるを
\ruby{幸}{さいは}ひ、
%
\ruby[g]{彼處}{かしこ　}にて
\ruby[g]{療養}{れうやう}さするも
\ruby{惡}{あし}からぬ
\ruby{事}{こと}、
%
たゞし
\ruby{此}{こ}の
\ruby{病}{やまひ}は
\ruby[g]{藥劑}{くすり　}よりも
\ruby{寧}{むし}ろ
\ruby[g]{看護}{かんご　}の
\ruby[g]{良否}{よしあし}によりて、
%
\ruby[||j>]{囘}{くわい}
\ruby[||j>]{復}{　ふく}すると% 原本通り「囘」
% \ruby{囘復}{くわい|ふく}すると% 原本通り「囘」
\ruby{爲}{せ}ざるとも
\ruby{生}{しやう}ずるもの
\ruby{故}{ゆゑ}、
%
\ruby{今}{いま}の
\ruby{如}{ごと}き
\ruby{狀}{さま}にては
\ruby{宜}{よろ}しからぬ
\ruby{事}{こと}、
%
\ruby[g]{彼處}{かしこ　}にて
\ruby{其}{その}
\原本頁{70-11}\改行%
\ruby{儘}{まゝ}
\ruby[g]{療養}{れうやう}せんには
\ruby[g]{是非}{ぜ　ひ　}とも
\ruby[g]{智識}{ち　しき}
\ruby[g]{經驗}{けいけん}の
\ruby[g]{十{\換字{分}}}{じふぶん}なる
\ruby{良看護{\換字{婦}}}{りやう|かん|ご|ふ}を
\ruby{添}{そ}ふべき
\ruby{事}{こと}、
%
\原本頁{71-1}%
くれ〴〵も
\ruby[||j>]{患}{くわん}
\ruby[||j>]{者}{　じや}をして
% \ruby{患者}{くわん|じや}をして
\ruby{{\換字{強}}}{つよ}き
\ruby[g]{身動}{み　うご}きなど
\ruby{爲}{せ}しめざるやう、
%
\原本頁{71-2}\改行%
\ruby[||j>]{取}{とり}
\ruby[||j>]{扱}{あつか}ひも
% \ruby{取扱}{とり|あつか}ひも
\ruby{極}{きは}めて
\ruby[g]{手柔}{てやはら}かにすべき
\ruby{事}{こと}、
%
\ruby[g]{看護}{かんご　}の
\ruby[||j>]{力}{ちから}
\ruby[||j>]{足}{　た}らねば
\ruby{危}{あやふ}き
\ruby{事}{こと}、
%
\原本頁{71-3}\改行%
\ruby{今}{いま}まで
\ruby[g]{投劑}{とうざい}し
\ruby{居}{を}れる
\ruby{醫}{い}に
\ruby[g]{此由}{このよし}を
\ruby{語}{かた}りて、
%
\ruby{其}{そ}のつもりの
\ruby[g]{處方}{しよはう}を
\ruby{乞}{こ}ひ、
%
\ruby{且}{か}つ
\ruby[g]{種々}{いろ〳〵}の
\ruby[g]{注意}{ちゆうい}を% ルビ調整（原本通り）「ち（ゆ）うい」
\ruby{受}{う}くべき
\ruby{事}{こと}、
%
\ruby{其}{その}
\ruby{他}{た}
さし
\ruby{當}{あた}つての
\ruby[g]{樣々}{さま〴〵}の
\ruby[g]{處置}{しよち　}など、
%
\ruby{我}{わ}が
\ruby[g]{職{\換字{分}}}{つとめ　}の
\ruby{上}{うへ}より
\ruby{云}{い}ふべきほどの
\ruby{事}{こと}は、
%
\ruby[g]{一々}{いち〳〵}
\ruby[g]{物柔}{ものやは}らかに
\ruby{言}{い}ひ
\ruby{盡}{つく}して、
%
\ruby{御大切}{ご|たい|せつ}にと
\ruby[g]{靜々}{しづ〳〵}と
\ruby{歸}{かへ}りぬ。

\原本頁{71-7}%
\ruby[g]{醫師}{い　し　}が
\ruby[g]{親切}{しんせつ}の
\ruby[g]{長々}{なが〳〵}しき
\ruby[g]{物語}{ものがた}りの
\ruby{間}{あひだ}に、
%
\ruby[g]{雲間}{くもま　}の
\ruby{月}{つき}の
\ruby{如}{ごと}
\ruby{唯}{たゞ}
\ruby{僅}{わづか}の
\ruby{間}{あひだ}だけ
\ruby{美}{うつく}\換字{志}かりし
\ruby[g]{水野}{みづの　}は、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby[g]{往時}{むかし　}の
\ruby[<j>]{俤}{おもかげ}も
いづくへやら、
%
\ruby[<j>]{唇}{くちびる}は
\ruby{微}{かすか}に
\ruby{顚}{ふる}へて
\ruby[g]{自然}{ひとりで}に
\ruby{戰}{おのゝ}き、
%
\ruby{眼}{め}は
\ruby[g]{洞然}{どうぜん}として
\ruby[g]{何處}{いづく　}を
\ruby{見}{み}るとも
\ruby{無}{な}く
\ruby{据}{すわ}りたるに、
%
\ruby{引}{ひき}かへて
\ruby[g]{冷酷}{れいこく}なる
\ruby[g]{主人}{あるじ　}の
\ruby{婆}{ばゞ}は、
%
\ruby{哂}{しや}れ
\ruby{{\換字{古}}}{ふる}したる
\ruby[g]{木彫}{き　ぼり}の
\ruby[g]{假面}{め　ん　}の、
%
いづくにも
\ruby{潤}{うるほ}ひの
\ruby{無}{な}きが
\ruby{如}{ごと}き
\ruby{顏}{かほ}して、

\原本頁{72-1}%
『
\ruby{傳染病}{うつ|り|やまひ}ぢやあ
ハア
\ruby[g]{大變}{たいへん}な
\ruby{事}{こと}だ。
%
\ruby{死}{し}なれでも
\ruby{仕}{し}たらまあ、
%
オヽ% 原本の活字が気になる(p72 1行目)がカタカナ用踊り字と見做す
\ruby{厭}{いや}な
\ruby{事}{こと}だ。
%
\ruby[g]{早{\換字{速}}}{さつそく}に
\ruby{{\換字{逐}}}{ぼ}ひ% 原本では「ぼ」に見えるので
\ruby{出}{だ}して
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}は
\ruby{無}{な}けりやあ。
』

\原本頁{72-3}%
と、
%
\ruby[g]{慈悲}{じ　ひ　}も
\ruby[g]{人{\換字{情}}}{なさけ　}も
\ruby{無}{な}く
\ruby{云}{い}ひ
\ruby{出}{いで}しさまは、
%
たゞ
\ruby{地獄物語}{ぢ|ごく|もの|がたり}の
\ruby{奪衣婆}{だつ|え|ば}を、% 奪衣婆（だつえば）は、三途川（葬頭河）で亡者の衣服を剥ぎ取る老婆の鬼。
%
\ruby{今}{いま}
\ruby{眼}{め}の
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}に
\ruby{見}{み}るが
\ruby{如}{ごと}し。
