\Entry{其十三}

% メモ 校正終了 2024-04-04 2024-05-24 2024-06-17
\原本頁{78-10}%
おのづから
\ruby{横}{よこ}さまに
\ruby{降}{ふ}る
\ruby{雨}{あめ}はあらじ、
%
\ruby{風}{かぜ}の
\ruby{添}{そ}はるにこそ、
%
\ruby{音}{おと}
あらけなく
\ruby{夜}{よる}の
\ruby{窓}{まど}をも
\ruby{打}{う}つなれ、
%
と
\ruby{胸}{むね}
ゆたかなる
\ruby{{\換字{古}}}{むかし}の
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{云}{い}ひける。
%
かゝる
\ruby{鬼}{おに}くさき
\ruby{婆}{ばゞ}も、
%
\ruby{齡}{とし}の
\ruby{十七八}{じふ|しち|はち}には、% 原本には漢数字「七」のルビ無し
%
\ruby{女}{をんな}の
\ruby[||j>]{本}{うまれ}
\ruby[||j>]{性}{　つき}とて、
% \ruby{本性}{うまれ|つき}とて、
%
\ruby[g]{臙脂}{べ　に　}
\ruby[g]{白{\換字{粉}}}{おしろい}に
\ruby{色}{いろ}つくりて、
%
\ruby{人}{ひと}に
\ruby{悅}{よろこ}ばれんと
\ruby{願}{ねが}ひたる
\ruby{日}{ひ}もあるべきに
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{7904}\改行%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{後}{のち}
\ruby[g]{如何}{い　か　}なる
\ruby{世}{よ}の
\ruby{風}{かぜ}に
\ruby{吹}{ふ}き
\ruby{曲}{ゆが}められてか、
%
\ruby{今}{いま}は
\ruby[g]{如是}{か　く　}
\ruby{直}{すぐ}ならず
\ruby{人}{ひと}には
\ruby{當}{あた}るならん。
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby[g]{一度}{ひとたび}は
\ruby{此}{こ}の
\ruby{婆}{ばゞ}を
\ruby{憎}{にく}しと
\ruby{見}{み}しかど、
%
\ruby{憎}{にく}む
\ruby{心}{こゝろ}は
\ruby{忽}{たちま}ちに
\ruby{失}{う}せて、
%
\ruby{且}{かつ}は
\ruby{其}{そ}の
\ruby[g]{欲深}{よくふか}きに
\ruby{呆}{あき}れ、
%
\ruby{且}{かつ}は
\ruby{其}{そ}の
\ruby[||j>]{意}{こゝろ}
\ruby{剛}{　たけ}きを% 全角空白は「意（こゝろ）」の突出対策
\ruby{怪}{あやし}み、
%
\ruby{且}{かつ}は
\ruby{其}{そ}の
\ruby{人}{ひと}
らしからぬまでに
\ruby{{\換字{尊}}}{たつと}き
\ruby[g]{愛{\換字{情}}}{こゝろ　}の
\ruby{既}{すで}に
\ruby{壞}{やぶ}れ
\ruby{盡}{つく}して、
%
\ruby{卑}{いや}しき
\ruby{我}{が}のみの
\ruby{殘}{のこ}りて
\ruby{高}{たか}ぶれるを、
%
\ruby{哀}{かなし}み
\ruby{愍}{あはれ}みて
\ruby[g]{打見}{うちみ　}やりた
\改行% 校正作業の簡略化のため
り。

\原本頁{79-10}%
されど
\ruby{今}{いま}は
\ruby[g]{他人}{ひ　と　}を
\ruby{愍}{あはれ}みて
あるべき
\ruby{時}{とき}ならねば、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{直}{たゞち}に
\ruby{差}{さ}し
\ruby{當}{あた}つての
\ruby{我}{わ}が
\ruby{上}{うへ}に
\ruby{掛}{かゝ}れる
\ruby{事}{こと}に
\ruby{心}{こゝろ}を
\ruby{惱}{なや}ましめぬ。

\原本頁{80-1}%
\ruby{五十子}{い|そ|こ}を
\ruby[g]{如是}{か　く　}
\ruby{忌}{いま}はしく
\ruby[g]{親切}{しんせつ}
\ruby{無}{な}き
\ruby{婆}{ばゞ}の
\ruby{家}{いへ}に
\ruby{在}{あ}らせんよりは、
%
\ruby{良}{よ}き
\ruby[g]{病院に}{びやうゐん　}
% \ruby{病院}{びやう|ゐん}に
\ruby{移}{うつ}さんかた
\ruby[g]{萬般}{すべて　}に
\ruby{就}{つ}けて
\ruby[g]{心地}{こゝち　}よし
とは
\ruby{思}{おも}ひながらも、
%
\ruby[g]{今{\換字{宵}}}{こ　よひ}の
\ruby{如}{ごと}く
\ruby{穩}{おだ}やかに
\ruby{晴}{は}れてのみ
あるべくは
あらぬ
\ruby{秋}{あき}の
\ruby[g]{天候}{そ　ら　}の
\ruby[<j||]{{\換字{習}}}{ならひ}なれば、% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
%
\ruby{時}{とき}に
\ruby{臨}{のぞ}みて
\ruby[g]{如何}{い　か　}なる
\ruby{雨}{あめ}
\ruby{風}{かぜ}の
\ruby[g]{妨{\換字{害}}}{さまたげ}に
\ruby{{\換字{遇}}}{あ}はんも
\ruby{知}{し}るべからず
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{80-5}\改行%
\ruby{{\換字{又}}}{また}
\ruby[g]{然無}{さ　な　}きだに
\ruby[g]{{\換字{遠}}路}{ゑんろ　}を
\ruby[g]{{\換字{伴}}ひ}{ともな　}
\ruby{行}{ゆ}く
\ruby[g]{{\換字{途}}上}{とじやう}は
\ruby[||j>]{病}{びやう}
\ruby[||j>]{人}{　にん}も
% \ruby{病人}{びやう|にん}も
\ruby{特}{こと}に
\ruby[||j>]{心}{こゝろ}
\ruby[||j>]{惱}{　なや}ましかるべく、
% \ruby{心惱}{こゝろ|なや}ましかるべく、
%
それがために
\ruby[g]{萬一}{まんいち}
\ruby{惡}{あし}き
\ruby{事}{こと}もやとの
\ruby[g]{懸念}{け　ねん}も
\ruby{少}{すくな}からぬに、
%
\ruby[g]{由無}{よしな　}き
\ruby[g]{金錢}{きんせん}を
\ruby{婆}{ばゞ}に
\ruby{貪}{むさぼ}らるゝは
\ruby{愚}{おろか}なるに
\ruby{似}{に}たれど、
%
これも
\ruby{病}{や}める
\ruby{人}{ひと}のためと
\ruby{{\換字{忍}}}{しの}ばんには
\ruby{露}{つゆ}
\ruby{厭}{いと}はしからずと、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{{\換字{終}}}{つひ}に
\ruby{意}{こゝろ}を
\ruby{決}{けつ}して、
%
\原本頁{80-9}\改行%
\ruby{彼}{か}の
\ruby{離}{はな}れ
\ruby{室}{や}に
\ruby{置}{お}きたるまゝ
\ruby[g]{介抱}{かいはう}する
\ruby{事}{こと}と
\ruby{定}{さだ}めたり。
%
もとより
\ruby{一}{ひと}つには
\ruby{其}{そ}の
\ruby[g]{奧深}{おくふか}き
\ruby{底}{そこ}の
\ruby{底}{そこ}の
\ruby{心}{こゝろ}に、
%
\ruby{五十子}{い|そ|こ}と
\ruby{我}{われ}との
\ruby[g]{相距}{あひさ　}らざらんを
\ruby{望}{のぞ}む
\ruby{思}{おもひ}の
\ruby{潜}{ひそ}めばなるべし。% 【潛 u6f5b 「先先」】【潜 u6f5c 「夫夫」】併用されている
%
たとひ
\ruby[g]{自己}{お　の　}が
\ruby{身}{み}は
\ruby[g]{如何}{い　か　}なる
\ruby{故}{ゆゑ}にか
\原本頁{81-1}\改行%
\ruby{五十子}{い|そ|こ}に
\ruby{{\換字{嫌}}}{きら}はれて、
%
\ruby{特}{こと}に
\ruby{病}{やまひ}のため
\ruby{癇}{かん}の
\ruby{高}{たか}ぶりて
\ruby{我}{が}の
\ruby{{\換字{強}}}{つよ}くなれる
\ruby{此}{こ}の
\ruby{頃}{ごろ}の
\ruby[g]{彼女}{か　れ　}には、
%
\ruby{面}{おもて}を
\ruby{會}{あ}はすを
さへ
\ruby{厭}{いと}はるゝより、
%
\makeatletter
\@ifundefined{デバッグ@ビルド}{%
  \ruby[||j>]{自}{みづか}ら% ルビ調整（特殊処理）（ルビ3文字の親文字が3つ）
  \ruby[g]{病床}{びやうしやう}に
}{%
  \ruby[<j||]{自}{みづか}ら% ルビ調整（特殊処理）（ルビ3文字の親文字が3つ）
  \ruby[<j||]{病}{びやう}
  \ruby[||j>]{床}{しやう}
  \原本頁{81-3}\改行%
  に
}%
\makeatother
\ruby{{\換字{近}}}{ちか}づきて
\ruby{問}{と}ひ
\ruby{慰}{なぐさ}めも
\ruby[g]{仕度}{し　た　}く、
%
\ruby[g]{看護}{せ　わ　}も
\ruby{仕}{し}て
\ruby{{\換字{遣}}}{や}りたき
\ruby{心}{こゝろ}の、
%
\ruby{{\換字{遣}}}{や}る
\原本頁{81-4}\改行%
\ruby{方}{かた}も
\ruby{無}{な}く
\ruby{逸}{はや}るを
\ruby{抑}{おさ}へに
\ruby{抑}{おさ}へて、
%
\ruby[g]{裏面}{う　ら　}にて
こそ
\ruby{力}{ちから}の
\ruby{及}{およ}ぶ
\ruby{限}{かぎ}りを
\ruby{盡}{つく}して
\ruby{駈}{か}けも
\ruby{走}{はし}りもすれ、
%
\ruby[g]{病人の}{びやうにん　}
% \ruby{病人}{びやう|にん}の
\ruby{氣}{き}に
\ruby{{\換字{逆}}}{さから}はじと
\ruby{其}{そ}の
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}には
\ruby[g]{身影}{か　げ　}をさへ
\ruby{見}{み}することも
\ruby{無}{な}くて、
%
たゞ
\ruby[g]{竊に}{ひそか　}
\ruby{外}{そと}に
\ruby{立}{た}つて、
%
\ruby{細}{ほそ}りたる
\ruby{聲}{こゑ}の
\原本頁{81-7}\改行%
\ruby[g]{孱{\換字{弱}}}{かよわ　}きを% ルビ調整（原本通り）
\ruby{聞}{き}き、
%
\ruby{或}{あるひ}は
\ruby{物}{もの}の
\ruby[g]{罅隙}{す　き　}より
\ruby{窶}{やつ}れたる
\ruby{其}{そ}の
\ruby[g]{面貌}{おもかげ}の
\ruby{悲}{かな}しきを
\ruby{見}{み}ては、
%
\ruby[g]{男兒}{をとこ　}たる
\ruby{身}{み}の
\ruby[g]{人目}{ひとめ　}はづかしくも、
%
にじみ
\ruby{來}{く}る
\ruby{涙}{なみだ}を
\ruby{止}{とゞ}め
かねて、
%
\ruby{神}{かみ}も
\ruby{我}{わ}が
\ruby[g]{誠心}{まこと　}を
\ruby{憐}{あは}れませ
たまひて、
%
\ruby{此}{こ}の
\ruby{人}{ひと}の
\ruby[g]{病苦}{びやうく}を
\ruby{救}{すく}はせ
たまへ、
%
と
\ruby{何}{なん}の
\ruby{神}{かみ}に
\ruby{祈}{いの}るとも
\ruby{無}{な}く、
%
\ruby[g]{何時}{い　つ　}か
\ruby{我}{われ}
\ruby{知}{し}らず
\ruby{祈}{いの}り
\ruby{居}{ゐ}る、
%
\ruby{思}{おも}へば
\ruby{愚}{おろか}しき
\ruby[g]{{\換字{朝}}夕}{あさゆふ}に
\ruby{甘}{あま}んじて、
%
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}これより
\ruby[g]{幾日}{いくか　}と
\ruby{定}{さだ}まらぬ
\原本頁{82-1}\改行%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{間}{あひだ}を、
%
せめてもの
\ruby[g]{果敢}{は　か　}なき
\ruby[g]{心{\換字{遣}}}{こゝろや}りに、
%
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby{其}{そ}の
おろかしき
\ruby[g]{振舞}{ふるまひ}を
\ruby{續}{つゞ}けんとは
するなり。

\原本頁{82-3}%
『
では
\ruby{汝}{おまへ}の
\ruby{云}{い}ふ
\ruby{{\換字{通}}}{とほ}りに
\ruby{仕}{し}やう。
%
\ruby[g]{一切}{いつさい}
\ruby{私}{わたし}が
\ruby[g]{受合}{うけあ　}つて
\ruby{置}{お}く。
』

\原本頁{82-4}%
と、
%
\ruby[g]{決然}{けつぜん}として
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{云}{い}へど、

\原本頁{82-5}%
『
たゞ
\ruby[g]{受合}{うけあ　}つても
いけましねえ、
%
\ruby[g]{何時}{い　つ　}
その
\ruby[||j>]{十}{じふ}
\ruby[||j>]{兩}{りやう}は
% \ruby{十兩}{じふ|りやう}は
\ruby{渡}{わた}して
\ruby{吳}{く}れ
さつしやる。
』

\原本頁{82-7}%
と、
%
\ruby{婆}{ばゞ}は
\ruby{手}{て}に
\ruby{握}{にぎ}らぬことには
\ruby{人}{ひと}を
\ruby{信}{しん}ぜず。

\原本頁{82-8}%
『
\ruby[g]{明日}{あ　す　}の
\ruby{{\換字{朝}}}{あさ}
\ruby{渡}{わた}す。
』

\原本頁{82-9}%
『
\ruby{大{\換字{丈}}夫}{だい|ぢやう|ぶ}かね。
』

\原本頁{82-10}%
『
\ruby{大{\換字{丈}}夫}{だい|ぢやう|ぶ}だ。
』

\原本頁{82-11}%
『
\ruby{看病人}{かん|びやう|にん}
はエ。
』

\原本頁{83-1}%
『
\ruby[g]{矢張}{やつぱり}
\ruby{私}{わたし}が
\ruby{雇}{やと}つて
\ruby{付}{つ}ける。
%
\ruby[g]{相良}{さがら　}さんに
\ruby{良}{い}いのを
\ruby[g]{世話}{せ　わ　}をして
\ruby{貰}{もら}ふ。
%
\換字{志}かし
\ruby[g]{一切}{いつさい}
かういふ
\ruby{事}{こと}を、
%
\ruby{私}{わたし}が
\ruby{爲}{し}たのだと
\ruby[||j>]{病}{びやう}
\ruby[||j>]{人}{　にん}に
% \ruby{病人}{びやう|にん}に
\ruby{云}{い}つては
ならぬ。
%
\ruby[||j>]{病}{びやう}
\ruby[||j>]{人}{　にん}が
% \ruby{病人}{びやう|にん}が
\ruby[g]{私の}{わたし　}
\ruby[g]{世話}{せ　わ　}になるのを
\ruby{厭}{いや}がつて
\ruby{居}{ゐ}るから、
%
たゞ
\ruby[g]{學校}{がくかう}の
\ruby[g]{人{\換字{達}}}{ひとたち}が
\ruby{爲}{す}るのだと
\ruby{云}{い}つて
\ruby{置}{おい}てくれ。
』

\原本頁{83-5}%
『
はア、ようがす、
%
それは
\ruby[g]{無益}{む　だ　}な
\ruby{口}{くち}きく
\ruby{婆}{ばゞあ}でない
でがあす。
%
\換字{志}かし
\ruby{甚}{えら}い
\ruby{金}{かね}が
かゝりませうに、
%
\ruby[g]{親切}{しんせつ}な
\ruby{事}{こと}だネ。
』

\原本頁{83-7}%
と、
%
\ruby{冷}{ひや}やかに
\ruby{笑}{わら}ふ
\ruby{口}{くち}の
\ruby[g]{左右}{さ　いう}に、
%
\ruby{深}{ふか}き
\ruby{皺}{しわ}
あらはれて
\ruby[||j>]{物}{もの}
\ruby[||j>]{凄}{すさま}じく、
% \ruby{物凄}{もの|すさま}じく、
%
さも〳〵
\ruby[g]{水野}{みづの　}が
\ruby{爲}{な}す
\ruby[g]{一切}{いつさい}の
\ruby{事}{こと}の、
%
やがては
\ruby{{\換字{朝}}}{あした}の
\ruby{霜}{しも}の
\ruby{柱}{はしら}を
\ruby[g]{{\換字{彩}}色}{いろど　}り
\ruby[<j||]{夕}{ゆふべ}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\原本頁{83-9}\改行%
の
\ruby{露}{つゆ}の
\ruby{珠}{たま}を
\ruby{綴}{つゞ}らんとする
\ruby{痴}{おろか}なる
\ruby[g]{企畫}{くはだて}の
\ruby{如}{ごと}く
\ruby[g]{甲{\換字{斐}}}{か　ひ　}
\ruby{無}{な}く
\ruby{{\換字{終}}}{おは}らんを
\ruby{見}{み}
\原本頁{83-10}\改行%
\ruby{徹}{ぬ}きて
\ruby{知}{し}りたりと
\ruby{云}{い}はぬばかりの
\ruby[g]{面色}{かほつき}したり。

\原本頁{83-11}%
『
\ruby{快}{よ}くなるまで
みんな
\ruby{御{\換字{前}}樣}{お|まへ|さま}が
\ruby[g]{一人}{ひとり　}で
\ruby{爲}{さ}つしやるかネ。
』

\原本頁{84-1}%
『
ム。
』

\原本頁{84-2}%
『
\ruby[<j||]{百}{ひやく}% ルビ調整（特殊処理）親字毎にルビ3文字
\ruby[||j>]{兩}{りやう}
\ruby[||g>]{位で}{　ぐらゐ}は
\ruby[g]{{\換字{追}}付}{おつつ　}きましねえかも
\ruby{知}{し}れましねえヨ。
』

\原本頁{84-3}%
『
ム。
』

\原本頁{84-4}%
『
ホー
\ruby{御{\換字{前}}樣}{お|まへ|さま}は
\ruby[g]{學校}{がくかう}の
\ruby[g]{敎員}{けうゐん}でもつて、
%
\ruby[g]{其樣}{そんな　}に
\ruby[g]{御金}{お　かね}
\ruby{有}{も}つてるだか
\原本頁{84-5}\改行%
ネ。
』

\原本頁{84-6}%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{苦}{にが}りきつて
\ruby{答}{こたへ}をもせず、

\原本頁{84-7}%
『
\ruby{何}{なん}でも
\ruby{可}{よ}い、
%
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}なことを
\ruby{云}{い}つて
\ruby{居}{ゐ}る
\ruby{暇}{ひま}は
\ruby{無}{な}い。
%
わたしは
これから
\ruby[g]{尾竹}{を　だけ}の
ところへ
\ruby{行}{ゆ}く。
』

\原本頁{84-9}%
\ruby{突}{つ}と
\ruby[g]{立上}{たちあが}つたる
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby[g]{此處}{こ　ゝ　}を
\ruby{出}{い}でゝ、
%
\ruby{村}{むら}の
\ruby{醫}{い}を
\ruby{問}{と}ひて
\ruby[g]{相良}{さがら　}の
\ruby[<j||]{言}{ことば}を% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\ruby{傳}{つた}へ、
%
\ruby{手}{て}ぬかり
\ruby{無}{な}きやう
\ruby[g]{十{\換字{分}}}{じふぶん}に
\ruby{其}{そ}の
\ruby[g]{職{\換字{分}}}{つとめ　}を
\ruby{盡}{つく}さんことを
\ruby{乞}{こ}ひ
\原本頁{84-11}\改行%
\ruby{求}{もと}め、
%
これより
\ruby{直}{すぐ}にも
\ruby[g]{見舞}{み　ま　}はん
といふ
\ruby[g]{親切}{しんせつ}
\ruby{籠}{こも}れる
\ruby{答}{こたへ}を
\ruby{聞}{き}きて、
%
はじめて
\ruby{我}{わ}が
\ruby{宿}{やど}とせる
\ruby[g]{山路}{やまぢ　}が
\ruby{方}{かた}に
\ruby{歸}{かへ}りぬ。

\原本頁{85-2}%
\ruby{物}{もの}の
\ruby{味}{あぢ}さへ
\ruby{知}{し}るや
\ruby{知}{し}らずや、
%
\ruby[g]{湯漬}{ゆ　づ　}け
\ruby{飯}{めし}
\ruby{忙}{せは}しく
\ruby[g]{夜食}{やしよく}を
\ruby{濟}{す}ませて、
%
\ruby{長}{なが}き
\ruby{夜}{よ}も
\ruby{既}{はや}
\ruby{{\換字{更}}}{ふ}けて
\ruby[g]{何時}{なんじ　}かを
\ruby{打}{う}つ
\ruby[g]{時計}{と　けい}の
\ruby{音}{おと}の
\ruby{折}{をり}から
\ruby{聞}{きこ}ゆるを
\ruby{數}{かぞ}へも
\ruby{敢}{あ}へず、
%
\ruby{急}{いそ}ぎ
\ruby[g]{周章}{あ　は　}てゝ
\ruby{{\換字{又}}}{また}
\ruby[g]{{\換字{戸}}外}{そ　と　}へ
\ruby{出}{い}でんと
すれば、

\原本頁{85-5}%
『
\ruby[g]{水野}{みづの　}さん、
%
\ruby[g]{何處}{ど　こ　}へ
\ruby{今}{いま}から
\ruby[g]{御出}{お　いで}に
なります？。
』

\原本頁{85-6}%
と、
%
\ruby{低}{ひく}く
\ruby{沈}{しづ}める
\ruby[g]{聲音}{こわね　}の
\ruby{呼}{よ}び
\ruby{止}{と}めたり。
