\Entry{其十五}

% メモ 校正終了 2024-04-06 2024-05-24 2024-06-17
\原本頁{90-10}%
\ruby{勞}{らう}を
\ruby{厭}{いと}ひてにはあらず、
%
\ruby{時}{とき}を
\ruby{惜}{をし}みて、
%
\ruby{勸}{すゝ}むる
\ruby{人力車}{く|る|ま}の
ありしまま、
%
\原本頁{91-1}%
さるところより
\ruby[g]{其車}{そ　れ　}には
\ruby{乘}{の}りしが、
%
やうやく
\ruby[||j>]{濱}{はま}
\ruby[||j>]{町}{ちやう}に
% \ruby{濱町}{はま|ちやう}に
\ruby{着}{つ}きし
\ruby{時}{とき}には、
%
\ruby[g]{流石}{さすが　}に
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{家}{いへ}を
\ruby{音}{おと}づれんは
\ruby{後目痛}{うしろ|め|た}きほど
\ruby{{\換字{更}}}{ふ}けに
\ruby{{\換字{更}}}{ふ}けたり。
%
\ruby[g]{日頃}{ひ　ごろ}
\ruby[||j>]{心}{こゝろ}
\ruby[||j>]{{\換字{遣}}}{　づか}ひの
% \ruby{心{\換字{遣}}}{こゝろ|づか}ひの
\ruby[g]{鹵莾}{おろか　}ならぬ
\ruby[g]{水野}{みづの　}は、
%
\ruby{{\換字{鎖}}}{とざ}し
\ruby{固}{かた}めたる
\ruby{{\換字{戸}}}{と}を
\ruby{思}{おも}ひ
\ruby{{\換字{遣}}}{や}りなく
\ruby[g]{打敲}{うちたゝ}きて、
%
\ruby[g]{{\換字{近}}隣}{あたり　}の
\ruby[g]{寢耳}{ね　みゝ}をまで
\ruby{驚}{おどろ}かさんことを
\ruby{憚}{はゞか}り、% 「憚 は(ゞ)か」
%
\ruby{聊}{いさゝ}か
\原本頁{91-5}\改行%
\ruby{自}{みづか}ら
\ruby[g]{躊躇}{ためら　}ひしが、
%
\ruby{愚}{おろか}なり、
%
\ruby{臆}{おく}して
\ruby{已}{や}むべきには
あらぬものをと
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{91-6}\改行%
\ruby{手}{て}を
\ruby{擧}{あ}げて
ほと〳〵と
\ruby{星}{ほし}の
\ruby{下}{した}に
\ruby{敲}{たゝ}きぬ。

\原本頁{91-7}%
\ruby{心}{こゝろ}の
\ruby{優}{やさ}しさに
おのづから
\ruby{手}{て}も
\ruby[g]{柔軟}{やはらか}に
\ruby{當}{あた}りて、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{音}{おと}は
\ruby{左}{さ}まで
\ruby{{\換字{強}}}{つよ}からざりしが、
%
\ruby[<j>]{幸}{さいはひ}にして
\ruby{未}{ま}だ
\ruby{睡}{ねむ}らざりし
\ruby{女}{をんな}の
ありけむ、
%
ハイと
\ruby{明}{あき}らかに
\ruby{答}{こた}ふる
\ruby{聲}{こゑ}して、

\原本頁{91-10}%
『
\ruby[g]{誰樣}{どなた　}？。
%
\ruby[g]{伊東}{い　とう}さん？。
』

\原本頁{91-11}%
と、
%
\ruby{云}{い}ひながら
\ruby{開}{あ}けに
かゝりたり。

\原本頁{92-1}%
\ruby[g]{伊東}{い　とう}とは
\ruby[g]{島木}{しまき　}を
\ruby{外}{ほか}にして
\ruby{唯}{たゞ}
\ruby[g]{一人}{ひとり　}の
\ruby{此}{こ}の
\ruby{家}{や}の
\ruby{止宿者}{き|や|く}にて、
%
\ruby[g]{無類}{む　るゐ}の
\原本頁{92-2}\改行%
\ruby{極樂蜻蛉}{ごく|らく|とん|ぼ}なるよしを
\ruby[g]{島木}{しまき　}より
\ruby{聞}{き}きしが、
%
さては
\ruby[g]{今{\換字{宵}}}{こ　よひ}は
その
\ruby{男}{をとこ}の
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{92-3}\改行%
\ruby[g]{何處}{いづく　}の
\ruby{花}{はな}の
\ruby{陰}{かげ}にか
\ruby{憩}{いこ}ひて、
%
\ruby{{\換字{更}}}{ふ}けて
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby{今}{いま}に
\ruby{歸}{かへ}り
\ruby{來}{きた}らざるを、
%
\ruby{婢}{をんな}の
\ruby{待}{ま}ち
\ruby{居}{ゐ}たりしならんと
\ruby{早}{はや}くも
\ruby{猜}{すゐ}しぬ。

\原本頁{92-5}%
『
イヽエ、
%
\ruby[g]{島木}{しまき　}さんを
\ruby[g]{急用}{きふよう}で
\ruby{{\換字{尋}}}{たづ}ねて
\ruby{來}{き}ました。
%
わたしは
\ruby[g]{水野}{みづの　}と
いふものです。
』

\原本頁{92-7}%
と、
%
\ruby{云}{い}ふ
\ruby{間}{ま}に
\ruby[g]{雨{\換字{戸}}}{あまど　}は
\ruby[g]{一枚}{いちまい}
\ruby{繰}{く}り
\ruby{明}{あ}けられて、
%
\ruby[g]{細帶}{ほそおび}
\ruby{姿}{すがた}の
\換字{志}どけ
\ruby{無}{な}く
\原本頁{92-8}\改行%
\ruby[g]{背後}{うしろ　}の
\ruby{上}{あが}り
\ruby{端}{はな}に
\ruby{置}{お}きたる
\ruby{小}{こ}
\ruby[g]{洋燈}{らんぷ　}の
\ruby{光}{ひかり}の
\ruby{中}{うち}に
\ruby{現}{あらは}れたるは、
%
\ruby[g]{丸顏}{まるがほ}の
\原本頁{92-9}\改行%
\ruby[g]{色白}{いろじろ}の
\ruby{氣}{き}さくものゝ、
%
\ruby{名}{な}は
\ruby{忘}{わす}れたれど
\ruby{見記臆}{み|おぼ|え}ある% 原本通り「おぼえ」
\ruby{女}{をんな}なり。

\原本頁{92-10}%
『
オヤ、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}さんでしたか、
%
\ruby{存}{ぞん}じてましたよ、
%
たしか
\ruby{彼}{あ}の
\ruby[g]{菖蒲}{しやうぶ}のある
\ruby{四ツ木}{よ|　|ぎ}とかの。
%
\ruby{能}{よ}くおぼえて
\ruby{居}{ゐ}たでしやう。
%
\ruby{褒}{ほ}めて
\ruby[<j||]{頂}{ちやう}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\ruby[||j>]{戴}{だい}
% \ruby{頂戴}{ちやう|だい}
\原本頁{93-1}\改行%
な、
%
ホヽヽ、
%
まあ
\ruby[g]{御入}{お　はい}んなさい。
%
\ruby[g]{大層}{たいそう}
\ruby{遲}{おそ}く
\ruby{入}{い}らしつた
\ruby{事}{こと}ネ。
%
エエ、
%
\ruby{居}{ゐ}らつしやいますとも
\ruby[g]{島木}{しまき　}さんは。
%
ハア、
%
イエ
\ruby{未}{ま}だ
\ruby[g]{御睡}{お　よ　}り
\原本頁{93-3}\改行%
\ruby{就}{つ}きや
なさりますまい、
%
\ruby{今}{いま}しがた
\ruby[g]{他{\換字{所}}}{よ　そ　}から
\ruby[g]{御歸}{お　かへ}りに
なつたばかりなんですから。
』

\原本頁{93-4}%
と、
%
\ruby[g]{一人}{ひとり　}で
\ruby[g]{饒舌}{しやべ　}りながら
\ruby{後}{あと}を
\ruby{{\換字{鎖}}}{し}めて、
%
やがて、

\原本頁{93-5}%
『
ホヽ、
%
\ruby[g]{此樣}{こ　ん　}な
\ruby{姿}{なり}を
\ruby{仕}{し}て
\ruby{居}{ゐ}て、
%
\ruby[g]{御免}{ご　めん}なさいましよ。
』

\原本頁{93-6}%
と、
%
\ruby{云}{い}ひ〳〵
\ruby{先}{さき}に
\ruby{立}{た}つて
\ruby[g]{二階}{に　かい}へ
\ruby{導}{みち}びき、

\原本頁{93-7}%
『
\ruby[g]{島木}{しまき　}さん、
%
さあ
\ruby[g]{御起}{お　お　}きなさいまし。
%
\ruby[g]{貴下}{あなた　}の
\ruby{好}{すき}な
\ruby[g]{水野}{みづの　}さんが
\ruby{御來臨}{お|い|で}なすつてよ。
%
\ruby[g]{明日}{あした　}は
\ruby{驕}{おご}つて
\ruby{下}{くだ}さるでしようネ。
』

\原本頁{93-10}%
と、
%
\ruby{其}{その}
\ruby{室}{へや}に
\ruby{入}{い}つて
\ruby{{\換字{遠}}慮無}{ゑん|りよ|な}く
\ruby[g]{洋燈}{らんぷ　}の
\ruby{火}{ひ}を
\ruby{明}{あか}るくしたり。

\原本頁{93-11}%
『
\ruby{何}{なん}だ
\ruby{驕}{おご}つて
\ruby{下}{くだ}さるで
\換字{志}やうも
\ruby{無}{な}いもんだ、
%
\ruby[g]{自{\換字{分}}}{じ　ぶん}が
\ruby[g]{岡惚}{をかぼ　}れて
\ruby{居}{ゐ}やがるんだ
\ruby{癖}{くせ}に。
』

\原本頁{94-2}%
と、
%
\ruby{輕}{かる}く
\ruby{罵}{のゝし}りながら
\ruby[g]{島木}{しまき　}は
\ruby{起}{お}き
\ruby{出}{い}でしが、
%
\ruby{既}{はや}
\ruby[g]{水野}{みづの　}の
\ruby[g]{{\換字{近}}々}{ちか〴〵}と
\ruby{入}{い}り
\ruby{來}{きた}り
\ruby{居}{を}りて、
%
\ruby{今}{いま}の
\ruby[g]{戲言}{たはむれ}を
\ruby{聞}{き}きしや
\ruby[g]{苦虫}{にがむし}を% 原本通り「虫」
\ruby{噛}{か}みたる
\ruby{如}{ごと}き
\ruby[g]{顏色}{かほつき}なせるを
\ruby{見}{み}て、

\原本頁{94-5}%
『
ヤ、
%
\ruby[g]{失敬}{しつけい}
\ruby[g]{々々}{　〳〵　}。
%
\ruby[||j>]{戲}{じやう}
\ruby[||j>]{言}{　だん}だよ。
% \ruby{戲言}{じやう|だん}だよ。
%
\ruby[g]{大層}{たいそう}
\ruby{遲}{おそ}く
\ruby{來}{き}たぢや
\ruby{無}{な}いか。
%
さあ
まあ
\ruby[g]{此上}{こ　れ　}に
\ruby{坐}{すわ}つて
\ruby{吳}{く}れたまへ。
』

\原本頁{94-7}%
と、
%
\ruby{慌}{あわ}てゝ
\ruby[g]{敷物}{しきもの}を
\ruby{出}{いだ}し、
%
\ruby[g]{自己}{おのれ　}は
\ruby[g]{手早}{て　ばや}く
\ruby{衣}{い}を
\ruby{改}{あらた}めたり。

\原本頁{94-8}%
『
オイ
お
\ruby{作}{さく}さん、
%
\ruby[g]{此處}{こ　ゝ　}は
\ruby[g]{乃公}{お　れ　}が
\ruby{片}{かた}づけて
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}ふがネ、
%
もう
\ruby{火}{ひ}は
\ruby[||j>]{皆}{みんな}
\ruby[||j>]{{\換字{消}}}{　き}えて
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つたかエ、
%
せめて
\ruby[g]{御茶}{お　ちや}だけ
\ruby{欲}{ほし}いのだが。
』

\原本頁{94-10}%
『
ハア、
%
もう
\ruby[g]{樓下}{し　た　}にも
ありませんが
\ruby[g]{打火}{お　こ　}して
あげましやう。
%
ナアニ
\ruby[g]{別段}{べつだん}
\ruby{譯}{わけ}は
ありませんから。
』

\原本頁{95-1}%
\ruby[g]{此家}{こ　ゝ　}は
\ruby[g]{家作}{や　づく}りも
\ruby[g]{什器}{だうぐ　}も
\ruby[g]{淸潔}{きれい　}に、
%
\ruby{四十五六}{し|じふ|ご|ろく}の
\ruby[||j>]{女}{をんな}
\ruby[||j>]{主}{　ある}
\ruby[||j>]{人}{　じ　}と、
%
\ruby[g]{此女}{こ　れ　}と、
%
\ruby[||j>]{下}{した}
\ruby[||j>]{働}{ばたら}きの
% \ruby{下働}{した|ばたら}きの
\ruby{婢}{をんな}と
\ruby[g]{三人}{さんにん}して、
%
\ruby{客}{きやく}は
たゞ
\ruby[g]{二人}{ふたり　}の
\ruby[g]{島木}{しまき　}
\ruby[g]{伊東}{い　とう}を
かしづく
\ruby{下}{げ}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\原本頁{95-3}\改行%
\ruby[||j>]{宿}{しゆく}
\ruby[||j>]{屋}{　や　}
めかさぬ
\ruby{品}{ひん}の
\ruby{良}{よ}き
\ruby{家}{いへ}なれど、
%
\ruby{{\換字{又}}}{また}
\ruby[g]{折々}{をり〳〵}は
\ruby[g]{骨牌}{は　な　}に
\ruby{貸}{か}す
\ruby{窩}{あな}ともなり
\ruby{{\換字{兼}}}{か}ねぬほど、
%
\ruby[g]{一切}{すべて　}を
\ruby[g]{金錢}{か　ね　}の
\ruby{光}{ひかり}に
\ruby{美}{うつく}しく
\ruby{仕}{し}こなして
\ruby{見}{す}するところとは
\ruby{知}{し}りながら、
%
\ruby[g]{深夜}{しんや　}に
\ruby{人}{ひと}を
\ruby{煩}{わづら}はすことの
\ruby{氣}{き}の
\ruby{毒}{どく}さに
\ruby{耐}{た}へかねて、

\原本頁{95-7}%
『
マア
いゝさ
\ruby[g]{島木}{しまき　}
\ruby{君}{くん}、
%
\ruby{茶}{ちや}なぞは
\ruby{要}{い}らんよ、
%
お
\ruby{作}{さく}さん
もう
\ruby{寢}{やす}んで
\ruby{吳}{く}れたまへ。
』

\原本頁{95-9}%
と、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby[g]{言葉}{ことば　}を
\ruby[<j>]{挿}{さしはさ}まざるを
\ruby{得}{え}ざりき。

\原本頁{95-10}%
\ruby[g]{島木}{しまき　}は
\ruby{物}{もの}に
\ruby[<j>]{滞}{とゞこほ}らずして、
%
\ruby{心}{こゝろ}の
\ruby{動}{うご}きの
\ruby{早}{はや}き
\ruby{男}{をとこ}なれば、

\原本頁{95-11}%
『
ン、
%
それも
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}だ。
%
ぢやあ
お
\ruby{作}{さく}さん
\ruby{茶}{ちや}は
いゝからね、
%
そら
\ruby{彼}{あ}の
\ruby{葡萄酒}{ぶ|だう|しゆ}と
\ruby{乾燥牛肉}{ドラ|イド|ビー|フ}とを
\ruby{持}{も}つて
\ruby{來}{き}て
お
\ruby{吳}{く}れ。
』

\原本頁{96-2}%
と
\ruby{云}{い}へば、

\原本頁{96-3}%
『
ハア、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{方}{はう}が% ルビ調整（補正）「方」のルビが欠けているが他と合わせて「はう」
\ruby{却}{かへ}つて
\ruby{宜}{よろ}しう
\ruby[g]{御座}{ご　ざ　}んしやう。
』

\原本頁{96-4}%
と、
%
\ruby{婢}{をんな}は
\ruby{下}{した}に
\ruby{降}{お}り
\ruby{行}{ゆ}きしが、
%
\ruby[g]{忽地}{たちまち}にして
\ruby{一}{ひと}つの
\ruby{廣}{ひろ}き
\ruby{{\換字{盆}}}{ぼん}に、
%
\ruby{燈}{ひ}を
\ruby{受}{う}けて
\ruby{美}{うつく}しき
ポカラの
\ruby{玻璃盞}{コ|ツ|プ}
\ruby{二}{ふた}つ、
%
\ruby[g]{薄手}{うすで　}の
\ruby[g]{白皿}{しろざら}
\ruby{二}{ふた}つ、
%
ニツケルの
\ruby{栓拔器}{せん|ぬ|き}、
%
まだ
\ruby{開}{あ}けぬ
\ruby{薄}{うす}き
\ruby[||j>]{罐}{くわん}
\ruby[||j>]{詰}{　づめ}、
% \ruby{罐詰}{くわん|づめ}、
%
\ruby{利休箸}{り|きう|ばし}を
\ruby{載}{の}せて、
%
\ruby[g]{片手}{かたて　}に
\ruby{葡萄酒}{ぶ|だう|しゆ}の
\ruby{罎}{びん}を
\ruby{提}{ひつさ}げて
\ruby{來}{きた}りぬ。

\原本頁{96-8}%
『
よし〳〵。
%
もうこれで
\ruby{好}{い}いから
\ruby[g]{樓下}{し　た　}へ
\ruby{行}{い}つて
\ruby{御就眠}{お|や|す}み。
%
\ruby[g]{御客}{おきやく}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\ruby{樣}{さま}が
\ruby{氣}{き}の
\ruby{{\換字{通}}}{とほ}つた
\ruby{方}{かた}だから
\ruby[g]{御{\換字{酌}}}{おしやく}には
\ruby{及}{およ}ばない。
%
\ruby[g]{{\換字{勝}}手}{かつて　}に
\ruby[g]{御免}{ご　めん}を
\ruby{蒙}{かうむ}る
\原本頁{96-10}\改行%
さ。
』

\原本頁{96-11}%
『
それぢやあ、
%
\ruby{御二人}{お|ふ|たり}で
\ruby[g]{水入}{みづい　}らずに
\ruby[g]{御話}{お　はな}しなさいまし、
%
まあ
\ruby[g]{御睦}{お　むつ}まじいこと、
%
\ruby{些}{ちと}
\ruby{妬}{や}けますネ。
%
ホヽヽヽ。
%
ですけれど
\ruby[g]{島木}{しまき　}さん
\ruby[g]{御用}{ご　よう}が
ありましたなら
\ruby{構}{かま}はないで
\ruby{呼}{よ}んで
\ruby{下}{くだ}さいましよ。
』

\原本頁{97-3}%
\ruby{婢}{をんな}は
\ruby[g]{樓下}{し　た　}に
\ruby{去}{さ}つて
\ruby{行}{ゆ}きたり。
%
\ruby[g]{手早}{て　ばや}く
\ruby{片}{かた}づけられたる
\ruby[g]{座敷}{ざ　しき}の
\ruby{好}{よ}き
\ruby{程}{ほど}に
\ruby{坐}{すわ}りて、
%
\ruby[g]{島木}{しまき　}は
\ruby{葡萄酒}{ぶ|だう|しゆ}の
\ruby{栓}{くち}を
\ruby{拔}{ぬ}きながら
\ruby[g]{水野}{みづの　}の
\ruby{面}{おもて}を
\ruby{見}{み}て、

\原本頁{97-5}%
『
\ruby{君}{きみ}、
%
\ruby[g]{大層}{たいそう}
\ruby[g]{顏色}{かほいろ}が
\ruby{惡}{わる}いぢや
\ruby{無}{な}いか。
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}か
\ruby{仕}{し}はせんか、
%
\ruby{氣}{き}になるネ、
%
さあ、
%
まあ、
%
\ruby{飮}{や}つて
\ruby{吳}{く}れたまへナ。
』

\原本頁{97-7}%
と、
%
\ruby{詞}{ことば}の
\ruby[g]{調子}{てうし　}こそ
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby{冴}{さ}えたれ、
%
\ruby{顏}{かほ}には
\ruby[g]{憂愁}{うれひ　}の
\ruby{曇}{くも}りを
\ruby{上}{のぼ}せて、
%
\ruby{友}{とも}を
\ruby{思}{おも}ふ
\ruby{{\換字{情}}}{こゝろ}の
\ruby{溫}{あたゝ}かくも
\ruby{溫}{あたゝ}かく、
%
\ruby{{\換字{強}}}{し}ひて
\ruby{玻璃盞}{コ|ツ|プ}を
\ruby{執}{と}らせて
\ruby{注}{つ}ぎて
\ruby{{\換字{遣}}}{や}りたる
\ruby{酒}{さけ}は
いつはり
\ruby{無}{な}き
\ruby{血}{ち}の
\ruby{色}{いろ}を
なしたり。
