\Entry{其二十五}

% メモ 校正 2024-04-09 2024-06-19
\原本頁{150-6}%
\ruby[g]{氣{\換字{遣}}}{き　づか}はしさに
\ruby{堪}{た}へねばこそ
\ruby{知}{し}らず
\ruby{識}{し}らず
\ruby[g]{大悲}{だいひ　}の
\ruby{御誓願}{おん|ち|かひ}を% ルビ調整（原本通り）
\ruby{頼}{たの}みて
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{150-7}\改行%
その
\ruby{爲}{ため}に
\ruby[g]{書生}{しよせい}の
\ruby[g]{嘲笑}{あざけり}をも
\ruby{受}{う}くるに
\ruby{至}{いた}りたるなれ、
%
それを
\ruby{今}{いま}
\ruby{此}{こ}の
\原本頁{150-8}\改行%
\ruby[g]{少年}{せうねん}の
\ruby{姊}{あね}を
\ruby{思}{おも}ふ
\ruby[g]{心根}{こゝろね}の
いぢらしきとて、
%
\ruby{先}{ま}づ
\ruby[g]{安心}{あんしん}したまへと
\ruby[g]{眞實}{まこと　}にもあらぬ
\ruby[g]{氣休}{き　やす}めを
\ruby{云}{い}ひたるは
\ruby{何}{なん}の
\ruby{心}{こゝろ}ぞや、
%
\ruby{自}{みづか}ら
\ruby{欺}{あざむ}き
\ruby{人}{ひと}を
\ruby[<j||]{欺}{あざむ}くとは
\ruby{此}{こ}の
\ruby{事}{こと}なりと、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
はツと% ルビ調整（原本通り）非踊り字表記
\ruby{思}{おも}ひしかど、
%
\ruby{既}{すで}に
\ruby{口}{くち}を
すべらせたれば
\ruby{駟}{し}も
\ruby{及}{およ}ばず、
%
たゞ
\ruby{四ツ木}{よ|　|ぎ}に
\ruby{着}{つ}きても
\ruby{松之助}{まつ|の|すけ}が
\ruby{驚}{おどろ}く
\ruby{事}{こと}などの
\ruby{無}{な}からんをば、
%
\ruby[g]{今{\換字{更}}}{いまさら}
\ruby{{\換字{又}}}{また}
ひそかに
\ruby{切}{せつ}に
\ruby{念}{ねん}じたり。

\原本頁{151-3}%
\ruby{松之助}{まつ|の|すけ}は
\ruby{嬉}{うれ}しげに
\ruby[g]{水野}{みづの　}を
\ruby{見}{み}て、

\原本頁{151-4}%
『
では
\ruby[g]{其樣}{そんな　}に
\ruby{甚}{ひど}くは
\ruby{無}{な}いの？、
%
あゝ
\ruby[g]{有{\換字{難}}}{ありがた}かつた！。
%
\ruby{僕}{ぼく}は
\ruby{何}{ど}の
\ruby[<j||]{位}{くらゐ}
\ruby[g]{心配}{しんぱい}したか
\ruby{知}{し}れない。
%
\ruby{併}{\換字{志}か}し
\ruby[g]{{\換字{平}}常}{た　ゞ　}の
\ruby[g]{風邪}{か　ぜ　}では
\ruby{無}{な}いやうだつて、
%
\ruby[||j>]{何}{なに}
\ruby[||j>]{病}{びやう}だつたの？。
% \ruby{何病}{なに|びやう}だつたの？。
』

\原本頁{151-7}%
と、
%
\ruby{人}{ひと}の
\ruby[g]{一句}{いつく　}を
\ruby{直}{たゞち}に
\ruby{信}{しん}じて
\ruby{無邪氣}{む|じや|き}に
\ruby{悅}{よろこ}べる
さまの
\ruby{罪}{つみ}なさは、
%
\ruby{却}{かへ}つて
\ruby[g]{水野}{みづの　}の
\ruby{眼}{め}に
\ruby[g]{憫然}{あはれ　}に
\ruby{見}{み}えたり。

\原本頁{151-9}%
『
\ruby[g]{病氣}{びやうき}は
\ruby[||j>]{腸}{ちやう}
\ruby{窒扶斯}{　ち|ぶ|す}といふ
\ruby{事}{こと}で、
%
なか〳〵
\ruby{輕}{かる}くは
\ruby{無}{な}い
\ruby[g]{病患}{わづらひ}なのだよ。
%
\換字{志}かし
\ruby[g]{醫師}{い　し　}も
\ruby[g]{信用}{しんよう}の
\ruby[g]{出來}{で　き　}る
\ruby{人}{ひと}を
\ruby{頼}{たの}み、
%
\ruby{看護{\換字{婦}}}{かん|ご|ふ}も
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}から
\ruby{來}{く}る
\ruby[g]{手筈}{て　はず}に
なつて
\ruby{居}{ゐ}るから、
%
\ruby{決}{けつ}して
\ruby[g]{無益}{む　えき}の
\ruby[g]{心配}{しんぱい}は
\ruby[g]{仕玉}{し　たま}ふな。
%
まあ
\ruby{大{\換字{丈}}夫}{だい|ぢやう|ぶ}だと
\ruby{僕}{ぼく}はおもふ。
』

\原本頁{152-2}%
『
ナニ
\ruby{窒扶斯}{ち|ぶ|す}だつて！。
%
\ruby{困}{こま}つたナア、
%
アヽ
\ruby{其}{そ}りやあ
\ruby[g]{大變}{たいへん}だ、
%
\ruby[g]{大變}{たいへん}だ！。
%
アヽ
\ruby{僕}{ぼく}あ
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}したら
\ruby{好}{い}いんだらう！。
%
\ruby[g]{左樣}{そ　う　}して
\ruby[g]{醫者}{い　しや}だの
\ruby{何}{なん}ぞは
\ruby{誰}{だれ}が
\ruby{仕}{し}て
\ruby{吳}{く}れたの？。
%
\ruby{姊}{ねえ}さんに
\ruby{其}{それ}だけの
\ruby{事}{こと}が
\ruby[g]{自{\換字{分}}}{じ　ぶん}で
\ruby[g]{出來}{で　き　}たの？。
%
\ruby{姊}{ねえ}さんにやあ
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}な
\ruby{事}{こと}の
\ruby[g]{出來}{で　き　}さうも
\ruby{無}{な}いナア
\ruby{僕}{ぼく}が
\ruby{知}{し}つて
\ruby{居}{ゐ}る。
%
\ruby{誰}{だれ}が
\ruby{仕}{し}て
\ruby{吳}{く}れたの？。
%
\ruby{君}{きみ}が
\ruby[g]{親切}{しんせつ}に？。
』

\原本頁{152-7}%
\ruby{何}{なに}と
\ruby{無}{な}く
\ruby{{\換字{感}}}{かん}じて
\ruby{知}{し}れる
\ruby{歟}{か}
\ruby{兒童心}{こ|ども|ごゝろ}の
\ruby{敏}{さと}くも、
%
はや
\ruby{眼}{め}の
\ruby{中}{うち}は
\ruby{涙}{なみだ}ぐみて、
%
\ruby{泣}{な}き
\ruby{出}{だ}さん
ばかりの
\ruby{顏}{かほ}つきの
\ruby[||j>]{正}{しやう}
\ruby[||j>]{直}{　ぢき}にも、
% \ruby{正直}{しやう|ぢき}にも、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{然}{しか}りとの
\ruby[g]{一語}{いちご　}
\原本頁{152-9}\改行%
を
\ruby{聞}{き}きて
\ruby{直}{たゞち}に
\ruby{謝}{しや}せんと、
%
\ruby{待}{ま}ち
\ruby{設}{まう}けたる
\ruby{意}{い}
\ruby{中}{ちゆう}は
あり〳〵と
\ruby{見}{み}えぬ
\改行% 校正作業の簡略化のため
。
%
\原本頁{152-10}\改行%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby[g]{自己}{お　の　}が
\ruby[g]{此度}{こ　たび}の
\ruby[g]{振舞}{ふるまひ}の、
%
\ruby{恩}{おん}を
\ruby{賣}{う}るやうに
\ruby{取}{と}られん
\ruby{事}{こと}を
\makeatletter
\@ifundefined{デバッグ@ビルド}{%
  \ruby[||j>]{心}{こゝろ}
  \ruby[||j>]{苦}{　ぐる}
  しく
}{%
  \ruby[<j||]{心}{こゝろ}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
  \ruby{苦}{ぐる}
  \原本頁{152-11}\改行%
  しく
}%
\makeatother
\ruby{思}{おも}ひ
\ruby{居}{ゐ}たれば、
%
\ruby{彼}{か}の
お
\ruby{澤}{さは}
\ruby{婆}{ばゞ}に
\ruby{對}{むか}ひて
\ruby{云}{い}ひ
\ruby{置}{お}ける
おもむきを
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{153-1}\改行%
\ruby{{\換字{飽}}}{あ}くまで
\ruby{徹}{とほ}さんと
\ruby{思}{おも}へるなり。

\原本頁{153-2}%
『
イヽエ。
』

\原本頁{153-3}%
\ruby{思}{おも}ひの
\ruby{外}{ほか}なる
\ruby[g]{水野}{みづの　}が
\ruby{答}{こたへ}に
\ruby{松之助}{まつ|の|すけ}は
\ruby[g]{合點}{が　てん}
\ruby{行}{ゆ}かぬ
ところあり。

\原本頁{153-4}%
『
ぢやあ
\ruby{誰}{だれ}が
\ruby{仕}{し}て
\ruby{吳}{く}れたの？。
』

\原本頁{153-5}%
『
\ruby[g]{學校}{がくかう}の
\ruby{人}{ひと}たちが。
』

\原本頁{153-6}%
『
\ruby{君}{きみ}だの
\ruby[||j>]{校}{かう}
\ruby[||j>]{長}{ちやう}さんだのが？。
% \ruby{校長}{かう|ちやう}さんだのが？。
』

\原本頁{153-7}%
『
マアそんなものだと
\ruby{思}{おも}つて
\ruby{居}{ゐ}たまへ。
』

\原本頁{153-8}%
『
ア、
%
それぢやあ
\ruby[g]{矢張}{やつぱ　}り
\ruby{君}{きみ}の
\ruby[g]{親切}{しんせつ}なんだ、
%
きつと
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}に
\ruby[g]{{\換字{違}}無}{ちがひな}い、
%
\ruby{僕}{ぼく}は
\ruby{知}{し}つてゐる！。
%
ほんたうに
\ruby{君}{きみ}
\ruby{有}{あ}り
\ruby{{\換字{難}}}{がた}う！。
%
\ruby{僕}{ぼく}あ
\ruby[||j>]{一}{いつ}
\ruby[||j>]{生}{しやう}
% \ruby{一生}{いつ|しやう}
おぼえて
\ruby{居}{ゐ}る！。
』

\原本頁{153-11}%
\ruby[g]{淡泊}{たんぱく}にも
\ruby{頭}{かうべ}を
\ruby{下}{さ}けて
\換字{志}み〴〵と
\ruby{恩}{おん}を
\ruby{謝}{しや}せる
\ruby{松之助}{まつ|の|すけ}が
\ruby{心}{こゝろ}は
\ruby{其}{そ}の
\ruby{手}{て}に
\ruby{籠}{こも}りて、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{我}{わ}が
\ruby{手}{て}の
\ruby{緊}{きび}しく
\ruby{握}{にぎ}られたるを
\ruby{{\換字{感}}}{かん}じぬ。
%
\ruby[g]{談話}{はなし　}は
\原本頁{154-2}\改行%
\ruby{一}{ひ}ト
\ruby{先}{まづ}
\ruby{{\換字{終}}}{をは}りけるが、
%
\ruby[g]{問答}{もんだふ}は
\ruby{{\換字{又}}}{また}
\ruby{突}{とつ}として
\ruby{起}{おこ}りぬ。

\原本頁{154-3}%
『
\ruby{君}{きみ}は
こんなに
\ruby{夙}{はや}く
\ruby[g]{何處}{ど　こ　}へ
\ruby{行}{い}つたの？。
』

\原本頁{154-4}%
『
\ruby{少}{すこ}しばかり
\ruby{用}{よう}があつて
\ruby{出}{で}たんだが、
%
もう
\ruby[g]{歸路}{かへり　}なのだ。
』

\原本頁{154-5}%
『
\ruby{其}{そ}の
\ruby{次}{ついで}に
\ruby[||j>]{觀}{くわん}% 「觀音」の読みは原本通り「くわん（の）ん」
\ruby[||j>]{音}{　のん}
\ruby[||j>]{樣}{　さま}へ
\ruby{詣}{まゐ}つたのかエ？。
』

\原本頁{154-6}%
『
ムヽ。
』

\原本頁{154-7}%
『
\ruby[||j>]{觀}{くわん}% 「觀音」の読みは原本通り「くわん（の）ん」
\ruby[||j>]{音}{　のん}
\ruby[||j>]{樣}{　さま}に
\ruby{何}{なん}の
\ruby{用}{よう}があつて？。
もし
\ruby{願}{ねが}ひ
\ruby{事}{ごと}でも
\ruby{爲}{し}て？。
』

\原本頁{154-8}%
『
ムヽ。
』

\原本頁{154-9}%
『
\ruby[g]{虛言}{う　そ　}だらう。
%
そりやあ
\ruby[g]{可笑}{をかし　}いナア、
%
ハヽ。
』

\原本頁{154-10}%
『
\ruby[g]{何故}{な　ぜ　}そんなに
\ruby{君}{きみ}にやあ
\ruby[g]{可笑}{をかし　}いのかね？。
』

\原本頁{154-11}%
『
だつて
\ruby{君}{きみ}、
%
\ruby{君}{きみ}は
いつか
\ruby{僕}{ぼく}に
\ruby{敎}{をし}へたぢやあ
\ruby{無}{な}いか。
%
ホラ、
%
\ruby{此}{こ}の
\ruby[||j>]{觀}{くわん}% 「觀音」の読みは原本通り「くわん（の）ん」
\ruby[||j>]{音}{　のん}
% \ruby{觀音}{くわん|のん}% 「觀音」の読みは原本通り「くわん（の）ん」
といふ
\ruby{人}{ひと}は、
%
\ruby{聞}{き}いて
\ruby{思}{おも}つて
\ruby{修}{をさ}めるといふ
\ruby{三}{み}つの
\ruby[g]{學問}{がくもん}の
\ruby[g]{法則}{はふそく}を、
%
\ruby{敎}{をし}へて
\ruby{{\換字{遺}}}{のこ}した
\ruby{人}{ひと}なので、
%
\ruby{敬}{けい}すべき
\ruby{人}{ひと}には
\ruby[g]{{\換字{違}}無}{ちがひな}いが、
%
\ruby{福}{ふく}を
\ruby{與}{あた}
\原本頁{155-3}\改行%
へるもの
なんぞ
として
\ruby{拜}{をが}むのは、
%
\ruby[g]{{\換字{感}}心}{かんしん}の
\ruby[g]{出來}{で　き　}ない
\ruby{卑}{いや}しい
\ruby{事}{こと}だと
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{155-4}\改行%
\ruby{僕}{ぼく}が
\ruby[g]{{\換字{習}}慣}{く　せ　}でもつて
\ruby{拜}{をが}まうとしたら、
%
\ruby{敎}{をし}へて
\ruby{吳}{く}れた
\ruby{事}{こと}が
あつたもの！。
%
その
\ruby{君}{きみ}が
\ruby{願}{ねが}ひ
\ruby{事}{ごと}なんぞ
\ruby{仕}{し}やう
\ruby{譯}{わけ}は
\ruby{無}{な}いもの！。
』

\原本頁{155-6}%
\ruby{實}{げ}に
\ruby{嘗}{かつ}て
\ruby{此}{こ}の
\ruby[g]{少年}{せうねん}が
\ruby{四ツ木}{よ|　|ぎ}よりの
\ruby{歸}{かへ}るさを
\ruby{{\換字{送}}}{おく}りがてら、
%
\ruby{共}{とも}に
\ruby[<j||]{心}{こゝろ}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
だのしく
\ruby{{\換字{遊}}}{あそ}び
あるき
つゝ
\ruby[g]{此處}{こ　ゝ　}に
\ruby{來}{きた}りし
\ruby{時}{とき}、
%
\ruby{生}{なま}さかしくも
\ruby{然}{さ}る
\ruby{事}{こと}
\原本頁{155-8}\改行%
を
\ruby{說}{と}きて、
%
\ruby[g]{幸福}{しあはせ}を%「幸福」ここは「は」
\ruby{得}{え}んとて
\ruby{佛}{ほとけ}を
\ruby{拜}{をが}む
\ruby{世}{よ}の
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{心}{こゝろ}の
\ruby{卑}{いや}しさを
\ruby{笑}{わら}ひし
\ruby{事}{こと}ありしを、
%
\ruby{端}{はし}
\ruby{無}{な}くも
\ruby{今}{いま}
\ruby{云}{い}ひ
\ruby{出}{いだ}されて
\ruby{想}{おも}ひ
\ruby{起}{おこ}せば、
%
\ruby{{\換字{又}}}{また}
\ruby{新}{あらた}に
\ruby{毒}{どく}
\原本頁{155-10}\改行%
\ruby{箭}{や}を
\ruby[g]{胸板}{むないた}に
\ruby{射}{い}
\ruby{立}{た}てられし
\ruby[g]{心地}{こゝち　}して、
%
\ruby{堪}{た}へがたき
\ruby[g]{不快}{ふくわい}さを
\ruby[g]{再度}{ふたゝび}
\ruby{覺}{おぼ}えつ。
%
おもへば
\ruby{其}{それ}のみには
あらざりし、
%
はじめて
\ruby[||j>]{東}{とう}
\ruby[||j>]{京}{きやう}にて
% \ruby{東京}{とう|きやう}にて
\ruby[g]{羽{\換字{勝}}}{は　がち}
\原本頁{156-1}\改行%
\ruby[g]{島木}{しまき　}
\ruby{等}{ら}
\ruby[g]{七人}{しちにん}% 原本には漢数字「七」のルビ無し
\ruby[g]{打揃}{うちそろ}ひて、
%
\ruby{詣}{まゐ}るとも
\ruby{無}{な}く
\ruby{此}{こ}の
\ruby[g]{御堂}{み　だう}に
\ruby{參}{まゐ}りし
\ruby{折}{をり}、
%
\ruby[g]{島木}{しまき　}と
\ruby[g]{楢井}{ならい　}と
\ruby[g]{羽{\換字{勝}}}{は　がち}とは
\ruby{手}{て}を
\ruby{合}{あは}せて
\ruby{拜}{をが}み、
%
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}と
\ruby[g]{山瀬}{やませ　}と
\ruby[g]{名倉}{な　ぐら}とは
\ruby[g]{三人}{さんにん}を
\ruby[g]{冷笑}{あざわら}ひしに、
%
おのれは
\ruby{拜}{をが}みもせねば
\ruby[g]{冷笑}{あざわら}ひもせで、
%
\ruby{我}{われ}は
たゞ
\makeatletter
\@ifundefined{デバッグ@ビルド}{%
  \ruby[<g>]{{\換字{古}}}{いにしへ}
  の
}{%
  \ruby[<g>]{{\換字{古}}の}{いにしへ}% 行頭なので[<j>] を使えない故「古の（いにしへ）」
}%
\makeatother
\ruby[g]{賢人}{けんじん}として
\ruby[g]{大士}{だいし　}を
\ruby{待}{ま}たんと
\ruby{思}{おも}ふなりとて、
%
たゞ
\ruby{帽}{ばう}を
\ruby{脫}{ぬ}ぎて
\ruby[g]{一禮}{いちれい}したりし
\ruby{{\換字{古}}}{ふる}き
\ruby{事}{こと}まで
\ruby{心}{こゝろ}に
\ruby{{\換字{浮}}}{うか}べば、
%
\ruby[g]{一腔}{いつこう}の
\ruby{中}{うち}は
\ruby{火}{ひ}の
\ruby{散}{ち}る
\ruby{如}{ごと}くに
\ruby[g]{羞惡}{しうを　}の
\ruby[||j>]{{\換字{情}}}{こゝろ}
\ruby[||j>]{燃}{　も　}え
\ruby{立}{た}つて、
%
\ruby[g]{菩薩}{ぼ　さつ}の
\ruby{大威力}{だい|ゐ|りき}を
\ruby{假}{か}りたき
\ruby{念}{おもひ}は
\ruby{今}{いま}
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
こゝに
ありながら、
%
\ruby{今}{いま}
こゝに
\ruby{我}{われ}を
\ruby{卑}{いや}しくして、
%
\ruby{世}{よ}の
\ruby[g]{人並}{ひとなみ}に
\ruby[g]{菩薩}{ぼ　さつ}を
\ruby{拜}{をが}みしを
\ruby[g]{口惜}{くちをし}く
おもふが
\ruby{如}{ごと}き
\ruby{{\換字{感}}}{かん}じも
\ruby{起}{おこ}りて、
%
\ruby[g]{不安}{ふ　あん}の
\ruby{色}{いろ}の
\ruby{面}{おもて}に
\ruby{出}{い}づらんを
\ruby{制}{せん}せんとして% 原本通り「制」を「せん」とした
\ruby{制}{せい}しがたきを
\ruby{覺}{おぼ}えたり。

\原本頁{156-10}%
『
ハヽヽ、
%
そんな
\ruby{事}{こと}を
\ruby{云}{い}つた
\ruby{事}{こと}も
\ruby[g]{成程}{なるほど}
\ruby{有}{あ}つた。
』

\原本頁{156-11}%
\ruby{辛}{から}くも
\ruby{自}{みづか}ら
\ruby{克}{か}つて
\ruby{塞}{ふさ}がる
\ruby{胸}{むね}より
\ruby{答}{こた}へ
\ruby{得}{え}たるは、
%
\ruby{全}{まつた}く
\ruby[g]{意味}{い　み　}も
\ruby{無}{な}き
\原本頁{157-1}\改行%
\ruby[g]{言葉}{ことば　}なり。

\原本頁{157-2}%
『
さうして
\ruby{君}{きみ}は
\ruby{何}{なに}を
\ruby{願}{ねが}つたの？。
』

\原本頁{157-3}%
\ruby[||j>]{心}{こゝろ}
\ruby[||j>]{無}{　な　}く
\ruby{放}{はな}つ
\ruby[g]{少年}{せうねん}の
\ruby{箭}{や}は、
%
またもや
\ruby[g]{水野}{みづの　}が
\ruby[g]{心窩}{む　ね　}の
\ruby{眞正中}{まつ|たゞ|なか}に
\ruby{立}{た}ちぬ
\改行% 校正作業の簡略化のため
。
%
\原本頁{157-4}\改行%
されど
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby[g]{痛手}{いたで　}を
\ruby{外}{よそ}にして、

\原本頁{157-5}%
『
\ruby{何}{なん}でも
\ruby{可}{い}いから
\ruby{急}{いそ}いで
\ruby{行}{ゆ}かう。
』

\原本頁{157-6}%
と、
%
\ruby{松之助}{まつ|の|すけ}と
\ruby{共}{とも}に
\ruby{四ツ木}{よ|　|ぎ}へと
\ruby[<j>]{志}{こゝろざ}し、
%
\ruby{人}{ひと}の
\ruby[g]{{\換字{運}}命}{う　ん　}、
%
\ruby{我}{わ}が
\ruby[g]{{\換字{運}}命}{う　ん　}の
\ruby{測}{はか}り
\原本頁{157-7}\改行%
\ruby{{\換字{難}}}{がた}き
\ruby[g]{{\換字{前}}{\換字{途}}}{ゆくて　}を
\ruby{見}{み}んと、
%
\ruby{心}{こゝろ}に
\ruby[g]{幾枝}{いくし　}の
\ruby{箭}{や}を
\ruby{負}{お}ひながら、
%
\ruby{路}{みち}を
\ruby{急}{いそ}ぎて
\ruby{歩}{あゆ}み
\ruby{出}{いだ}しぬ。

\原本頁{157-9}%
\ruby{此}{こ}の
\ruby{時}{とき}
\ruby{日}{ひ}は
\ruby{漸}{やうや}く
\ruby{昇}{のぼ}ると
\ruby{共}{とも}に、
%
\ruby{狂風滾々}{きやう|ふう|こん|〳〵}と
\ruby{吹}{ふ}き
\ruby{出}{いだ}して、
%
\ruby{美}{うるは}しかりし
\ruby{{\換字{空}}}{そら}は
\ruby[g]{何時}{い　つ　}と
\ruby{無}{な}く
\ruby{黄}{き}ばみ、
%
\ruby{暴風雨日}{あ|　れ||び}% ルビ調整（原本通り）親文字４に対してルビ３
\ruby{{\換字{近}}}{ちか}き
\ruby{天}{てん}に
\ruby[g]{氣味}{き　み　}
あしき
\ruby{雲}{くも}の
おだやかならず
\ruby{湧}{わ}き
ひろごりて、
%
\ruby[g]{昨夜}{ゆふべ　}に
\ruby{變}{かは}れる
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}の
\ruby[g]{狀態}{やうす　}の、
%
そぞろに
\ruby{定}{さだ}め
\ruby{無}{な}き
\ruby[g]{人間}{ひ　と　}の
\ruby{上}{うへ}を
\ruby{示}{しめ}すが
\ruby{如}{ごと}く、
%
\ruby{首}{かうべ}を
\ruby{傾}{かたむ}けて
\ruby{{\換字{進}}}{すゝ}む
\ruby[g]{水野}{みづの　}と
\原本頁{158-2}\改行%
\ruby{松之助}{まつ|の|すけ}との
\ruby[g]{眞向}{まつかう}に
\ruby{烈}{はげ}しく
\ruby{當}{あた}る
\ruby{風}{かぜ}は、
%
\ruby[g]{二人}{ふたり　}が
\ruby[g]{心臓}{む　ね　}をして
\ruby{騷}{さわ}ぎに
\ruby{騷}{さわ}がしめぬ。
