\Entry{其三十八}

% メモ 校正終了 2024-04-12 2024-05-28 2024-06-27
\原本頁{226-3}%
\ruby[g]{見馴}{み　な　}れ
\ruby{聞}{き}き
\ruby{馴}{な}れたるに
さまでは
\ruby{{\換字{感}}}{かん}ぜねど、
%
\ruby{何}{なん}と
\ruby[g]{挨拶}{あいさつ}すべき
\ruby[g]{言葉}{ことば　}を
\ruby{知}{し}らねば、
%
お
\ruby{龍}{りゆう}は
\ruby[g]{手拭}{てぬぐひ}
\ruby[||j>]{糠}{ぬか}
\ruby[||j>]{袋}{ぶくろ}を
% \ruby{糠袋}{ぬか|ぶくろ}を
\ruby[g]{手渡}{て　わた}し
されたるを
\ruby{機}{しほ}に、
%
\ruby{其}{そ}を
\ruby[||j>]{臺}{だい}
\ruby[||j>]{{\換字{所}}}{どころ}
% \ruby{臺{\換字{所}}}{だい|どころ}
\ruby[||j>]{{\換字{近}}}{　ちか}き
\ruby[g]{掛竿}{かけざを}に
\ruby[g]{叮嚀}{ていねい}に
\ruby{懸}{か}けて、
%
わざと
\ruby[g]{暇取}{ひまど　}りて
\ruby[g]{此方}{こなた　}へ% ルビ調整（原本通り）
\ruby{來}{く}れば、
%
\ruby{膳}{ぜん}の
\ruby{上}{うへ}に
\ruby{伏}{ふ}せ
ありたる
\ruby{我}{わ}が
\ruby[g]{猪口}{ちよく　}を、
%
\ruby{不興氣}{ふ|きよう|げ}に
\ruby{取}{と}り
\ruby{上}{あ}げたる
\ruby[g]{主人}{あるじ　}に
\原本頁{226-7}\改行%
\ruby{向}{むか}ひて、
%
\ruby{男}{をとこ}は
\ruby{自}{みづか}ら
\ruby[g]{徳利}{とくり　}を
\ruby{手}{て}にして、
%
\ruby{諂}{へつら}ひ
\ruby{笑}{わらひ}を
\ruby{面}{おもて}に
\ruby{{\換字{浮}}}{うか}べ
つゝ、
%
\ruby{今}{いま}や
\ruby{{\換字{酌}}}{しやく}して
\ruby{{\換字{遣}}}{や}らんとしたる
\ruby{其}{そ}の
\ruby[g]{狀態}{ありさま}の、
%
たとへば
\ruby{女主人}{あ|る|じ}は
\ruby{怒}{いか}つたる
\ruby[||j>]{蝦}{ひき}
\ruby[||j>]{蟇}{がへる}の
% \ruby{蝦蟇}{ひき|がへる}の
\ruby{如}{ごと}く、
%
\ruby{男}{をとこ}は
\ruby{{\換字{又}}}{また}
\ruby{地}{ち}に
\ruby{下}{お}りたる
\ruby[||j>]{狡}{わる}
\ruby[||j>]{猾}{がしこ}き
% \ruby{狡猾}{わる|がしこ}き
\ruby{烏}{からす}の
\ruby{如}{ごと}くなるに、
%
\ruby{思}{おも}はずも
\ruby{安芝居}{やす|しば|ゐ}の
\ruby{安役者}{やす|やく|しや}が
\ruby{出}{だ}せる
\ruby{世話物}{せ|わ|もの}の、
%
\ruby[g]{下卑}{げ　び　}たる
\ruby{一}{ひ}ト
\ruby{場}{ば}を% 原文通り「場」
\ruby{見}{み}る
\ruby[g]{心地}{こゝち　}して、
%
おのれも
また
\ruby{其}{そ}の
\ruby{同}{おな}じ
\ruby{此}{こ}の
\ruby[g]{舞臺}{ぶ　たい}に
\ruby{{\換字{交}}}{まじ}りて
\ruby{一}{ひ}ト
\ruby{役}{やく}を
\原本頁{227-2}\改行%
\ruby{演}{す}ることかと、
%
\ruby{身}{み}に
\ruby{染}{し}みて
つく〴〵と
\ruby{嬉}{うれ}しからず
\ruby{思}{おも}ひしが、
%
\ruby[<j||]{漸}{やうや}く% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\ruby[g]{二人}{ふたり　}の
\ruby{仲}{なか}の
\ruby{治}{をさ}まり
\ruby{行}{ゆ}かんと
するさま
なれば、
%
\ruby[g]{差當}{さしあた}り
\ruby{先}{ま}づ
\ruby[g]{其事}{そ　れ　}を
\ruby{悅}{よろこ}びて
\ruby{坐}{ざ}に
\ruby{戾}{もど}り、
%
\ruby{膳}{ぜん}の
\ruby{上}{うへ}の
\ruby{聊}{いさゝ}か
\ruby{淋}{さび}しきを
\ruby{見}{み}て、

\原本頁{227-5}%
『
お
\ruby[g]{師匠}{し　よ　}さん、
%
あの
\ruby{傳}{でん}さんの
\ruby{下}{くだ}すつたものを
\ruby{開}{あ}けましやうか。
』

\原本頁{227-6}%
と、
%
\ruby[g]{機{\換字{嫌}}}{き　げん}
\ruby{取}{と}り
\ruby{顏}{がほ}に
\ruby{優}{やさし}しく
\ruby{云}{い}へば、
%
\ruby[g]{主人}{あるじ　}も
\ruby[g]{此女}{こ　れ　}に
\ruby{對}{むか}つては
\ruby[g]{言葉}{ことば　}を
\ruby{和}{やは}らげつ。

\原本頁{227-8}%
『
アヽ、
%
たしか
\ruby[||j>]{雀}{すゞめ}
\ruby[||j>]{燒}{　やき}だつたネ、
% \ruby{雀燒}{すゞめ|やき}だつたネ、
%
ぢやあ
\ruby{開}{あ}けておくれ！。
%
オヤ
ありやあ
\ruby{汝}{おまへ}につて
\ruby[g]{彼人}{あのひと}が
\ruby{吳}{く}れたんだつたのに。
』

\原本頁{227-10}%
『
あら
いやな、
%
そんな
\ruby{事}{こと}を！。
%
どうだつて
\ruby{好}{い}いぢや
ありません
\原本頁{227-11}\改行%
か。
』

\原本頁{228-1}%
『
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}かい。
%
ぢやあ、
%
まあ、
%
\ruby{貰}{もら}ふよ。
%
\ruby[g]{面倒}{めんど　}くさいから
\ruby{取}{と}り
\ruby{{\換字{分}}}{わ}けずともだよ。
%
あゝ
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}さ、
%
\ruby{其}{その}
\ruby{儘}{まゝ}で
\ruby{好}{い}いやネ、
%
\ruby{構}{かま}やあしないよ。
』

\原本頁{228-3}%
\ruby{大}{おほき}からぬ
\ruby[g]{杉折}{すぎをり}は
\ruby{膳}{ぜん}の
\ruby[<j>]{傍}{かたはら}に
\ruby{出}{いだ}されたり。

\原本頁{228-4}%
『
オヤ
\ruby{此}{これ}あ
\ruby[g]{千住}{せんじゆ}のだよ、
\換字{志}かも
\ruby{鮒}{ふな}だ、
%
\ruby{自轉車}{じ|てん|しや}
\ruby[g]{天狗}{てんぐ　}が
\ruby{物}{もの}を
\ruby{吳}{く}れると、
%
いつでも
\ruby[g]{奇妙}{き　めう}に
\ruby{{\換字{遠}}}{とほ}い
\ruby{{\換字{所}}}{ところ}のもの
ばかり
だから
\ruby[g]{可笑}{をかし　}いのさ、
%
\ruby[||j>]{帝}{たい}
\ruby[||j>]{釋}{しやく}さまの
% \ruby{帝釋}{たい|しやく}さまの
お
\ruby{水}{みづ}を
\ruby{何}{なん}でも
\ruby{無}{な}い
\ruby{日}{ひ}に
\ruby{持}{も}つて
\ruby{來}{き}て
\ruby{吳}{く}れたり
なんぞするのは、
%
\ruby{自轉車}{じ|てん|しや}
\ruby{乘}{の}りで
\ruby{無}{な}くつちやあ
\ruby[g]{出來}{で　き　}ない
\ruby{事}{こと}だよ。
%
ン、
%
\ruby[g]{中々}{なか〳〵}
おいしいよ、
%
\ruby{汝}{おまへ}も
お
\ruby{食}{あが}りな、
%
\ruby[g]{一杯}{ひとつ　}
あげやう。
』

\原本頁{228-9}%
『
イヽエ
\ruby{妾}{わたし}は。
』

\原本頁{228-10}%
『
ハヽヽ、
%
ちつとも
\ruby{飮}{や}らないだけは、
%
ほんとに
\ruby{汝}{おまへ}にも
\ruby[g]{似合}{に　あ　}はないよ。
%
だけれど、
%
\ruby{其行狀}{そ||れ}で
\ruby{飮}{や}られちやあ
\ruby[g]{大變}{たいへん}だからネ、
%
\ruby{其}{それ}も
\ruby{可}{い}いかも
\ruby{知}{し}れないよ。
』

\原本頁{229-2}%
『
あらまあ
\ruby{甚}{ひど}い
\ruby{事}{こと}を。
』

\原本頁{229-3}%
『
だつて
お
\ruby{酒}{さけ}まで
\ruby{好}{すき}だつた
\ruby{日}{ひ}にやあ
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}したつて
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}は、
%
\ruby{紀伊國屋}{き|の|くに|や}が
\ruby{演}{し}さうな
\ruby{肌}{はだ}の
\ruby{女}{をんな}に
なるからねえ！。
%
\ruby[g]{折角}{せつかく}
\ruby{妾}{わたし}の
\ruby[g]{名跡}{あ　と　}を
\ruby{取}{と}つて
\ruby{貰}{もら}はうと
\ruby{思}{おも}つて
\ruby{居}{ゐ}たつて、
%
\ruby[g]{何樣}{ど　ん　}な
\ruby{場}{ば}を% 原文通り「場」
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}が
\ruby{出}{だ}して
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}ふか
\ruby{知}{し}れや
しないもの！。
』

\原本頁{229-7}%
『
いやですよ、
%
お
\ruby[g]{師匠}{し　よ　}さん、
%
そんな
\ruby{事}{こと}を
\ruby{云}{い}つちやあ、
%
\ruby{妾}{わたし}は
もう
\ruby[g]{澤山}{たんと　}
\ruby{凝}{こ}りて
\ruby{居}{ゐ}るんですもの、
%
いつまでも
おとなしく
\ruby{仕}{し}て
\ruby{居}{ゐ}て
\ruby[||j>]{一}{いつ}
\ruby[||j>]{生}{しやう}
% \ruby{一生}{いつ|しやう}
\ruby[||j>]{獨身}{　ひ|とり}% 「一生（いつしょう）」から一文字突き出ているため全角空白で補正
% \ruby{獨身}{ひと|り}
で、
%
お
\ruby[g]{師匠}{し　よ　}さんの
\ruby{傍}{そば}に
ばかり
\ruby{居}{ゐ}る
つもりなんですから。
』

\原本頁{229-10}%
『
\ruby{嬉}{うれ}しいねえ。
%
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}が
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}いふ
\ruby{氣}{き}で
\ruby{居}{ゐ}て
\ruby{吳}{く}れりやあ
\ruby{妾}{わたし}あ
\ruby{此}{この}
\ruby{上}{うへ}
\ruby{無}{な}しさ。
%
いよ〳〵
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}なら
\ruby{妾}{わたし}の
\ruby{事}{こと}をネ、
%
これから
お
\ruby{母}{つか}さん
お
\ruby{母}{つか}さんと
\ruby{呼}{よ}んでも
\ruby{可}{い}いよ。
%
\ruby{妾}{わたし}の
\ruby{方}{はう}ぢやあ
\ruby{疾}{とう}から
\ruby{既}{もう}
\ruby{實}{じつ}の
\ruby{娘}{こ}のやうに
\ruby{思}{おも}つて
\ruby{居}{ゐ}るんだから。
』

\原本頁{230-3}%
『
お
\ruby[g]{師匠}{し　よ　}さん、
%
そりやあ
\ruby[g]{本當}{ほんたう}なの、
%
きつと
\ruby[g]{本當}{ほんたう}なの？。
%
お
\ruby{母}{つか}さんと
\ruby{云}{い}つても
\ruby{惡}{わる}かあ
\ruby{無}{な}くつて？。
』

\原本頁{230-5}%
『
あゝ
\ruby{可}{いゝ}ともさ。
%
\ruby{妾}{わたし}あ
\ruby[g]{何樣}{ど　ん　}なに
\ruby{嬉}{うれ}しいか
\ruby{知}{し}れや
しないよ。
』

\原本頁{230-6}%
\ruby{男}{をとこ}は
\ruby{此}{この}
\ruby{時}{とき}まで
\ruby[g]{手持}{て　もち}
\ruby{無}{な}くて、
%
\ruby[g]{二人}{ふたり　}が
\ruby[g]{對話}{はなし　}を
\ruby{聞}{き}き
\ruby{居}{ゐ}たりしが、
%
こゝに
むぐ〳〵と
\ruby{口}{くち}を
\ruby{動}{うご}かして、

\原本頁{230-8}%
『
お
\ruby{母}{つか}さんに
しちやあ
\ruby{變}{へん}に
\ruby{{\換字{若}}}{わか}いナ。
』

\原本頁{230-9}%
と、
%
\ruby[g]{阿諛}{あ　ゆ　}に% 阿諛：おべっかをつかうこと。「追従(ついしょう)」
\ruby{似}{に}たる
\ruby{語}{ご}を
\ruby[<j>]{挿}{さしはさ}めば、
%
\ruby{女主人}{あ|る|じ}は
\ruby{忽}{たちま}ち、

\原本頁{230-10}%
『
\ruby{何}{なん}だとエ、
%
\ruby[g]{餘計}{よ　けい}な
\ruby{御世話}{お|せ|わ}だよ。
%
\ruby{默}{だま}つて
おいで！。
』

\原本頁{230-11}%
と、
%
たしなめは
\ruby{仕}{し}たれど
\ruby{腹}{はら}は
\ruby{立}{た}てぬ
\ruby{顏}{かほ}なり。

\原本頁{231-1}%
『
\ruby{妾}{わたし}もネ、
%
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}は
\ruby{知}{し}るまいが
\ruby{子}{こ}は
あるけれども、%
{---}{---}%
もつとも
% \原本頁{231-2}\改行%
\ruby[g]{義理}{ぎ　り　}だけで
\ruby{根}{ね}は
\ruby[g]{他人}{た　にん}なのさ、
%
だもん
だから
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}、
%
\ruby{妾}{わたし}を
\ruby[g]{馬鹿}{ば　か　}にして、
%
\ruby[g]{一人}{ひとり　}は
\ruby{女}{をんな}の
\ruby{癖}{くせ}に
\ruby{生意氣}{なま|い|き}に
\ruby[g]{敎員}{けうゐん}
なんぞに
なりやがつて、
%
\ruby[g]{{\換字{近}}在}{きんざい}に
\ruby[g]{一人}{ひとり　}で
\ruby{暮}{くら}して
\ruby{居}{ゐ}るし、
%
\ruby{其}{その}
\ruby[||j>]{弟は}{おと|うと}% ルビ調整（原本通り）「弟」のルビが入る余地がないので（は）を利用
\ruby[g]{書生}{しよせい}を
\ruby{仕}{し}て
\ruby{居}{ゐ}るが、
%
\ruby[g]{二人}{ふたり　}とも
\ruby[<j||]{妾}{わたし}を% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\ruby[g]{馬鹿}{ば　か　}に
\ruby{仕}{し}きつて
\ruby{居}{ゐ}て、
%
\ruby[g]{此家}{こ　ゝ　}
なんぞへは
\ruby{寄}{よ}りつきも
\ruby{仕}{し}ないんだが、
%
ほんとに
まあ
\ruby[g]{何樣}{ど　ん　}なに
\ruby[g]{高慢}{かうまん}な
\ruby{憎}{にく}らしい
\ruby[g]{奴等}{やつら　}だらう！。
%
だから
\ruby{妾}{わたし}も
\ruby[g]{其等}{そいら　}を
\ruby{子}{こ}だとは
\ruby{思}{おも}つて
\ruby{居}{ゐ}やしないのさ。
%
\ruby{同}{おな}じ
\ruby[g]{他人}{た　にん}なら
\ruby[<j||]{妾}{わたし}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\原本頁{231-8}\改行%
は
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}を、
%
ほんたうに
\ruby{妾}{わたし}の
\ruby{娘}{むすめ}にして、
%
\ruby[g]{何樣}{どんな　}にでも
\ruby{好}{よ}くして
\ruby{{\換字{遣}}}{や}りたいよ。
%
なあに
\ruby{何}{なん}にも
\ruby{有}{あ}りや
\ruby{仕}{し}ないけれど、
%
それでも
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}、
%
\ruby[<j||]{妾}{わたし}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\原本頁{231-10}\改行%
は
\ruby[||j>]{妾}{わたし}
\ruby[||j>]{一人}{　ひ|とり}で
もつて、
%
どうやら
\ruby[g]{斯樣}{こ　う　}やら
\ruby{{\換字{遣}}}{や}つて
\ruby{來}{き}て
\ruby{居}{ゐ}るんだから
\原本頁{231-11}\改行%
ネ、
%
それだけの
\ruby{事}{こと}は
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}に
\ruby{譲}{ゆづ}るつもりなのさ。
%
エ、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{娘}{むすめ}かエ
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{232-1}\改行%
\ruby[g]{五十}{い　そ　}と
\ruby{云}{い}つてネ、
%
\ruby[g]{容貌}{きりやう}も
\ruby{惡}{わる}かあ
\ruby{無}{な}いが、
%
\ruby{愛}{あい}の
\ruby{無}{な}い、
%
\ruby[g]{矢張}{やつぱ　}り
あの
\ruby{妾}{わたし}の
\ruby[g]{大{\換字{嫌}}}{だいきら}ひな
\ruby{海老茶}{え|び|ちや}の
\ruby{袋}{ふくろ}を
\ruby{穿}{は}いてる
\ruby{奴}{やつ}なのさ。
%
\ruby{男}{をとこ}の
\ruby{子}{こ}は
\ruby{松之助}{まつ|の|すけ}と
いつて、
%
\ruby{直}{ぢき}
そこの
\ruby[g]{下谷}{したや　}に
\ruby{居}{ゐ}るのだがネ、
%
\ruby{此}{こ}の
\ruby{方}{はう}は
まだしも
\ruby[g]{素直}{す　なほ}な
\ruby[g]{性質}{た　ち　}だから
\ruby{手}{て}なづけては
\ruby{居}{ゐ}るけれど、
%
やつぱし
\ruby{姊}{あね}びいき
だから
\ruby{妾}{わたし}の
\ruby{爲}{ため}にやあ、
%
\ruby[||j>]{末}{すゑ}
\ruby[||j>]{始}{し}% ルビ調整（原本通り）
\ruby[||j>]{{\換字{終}}}{じゆう}
は
\ruby{爲}{な}りさうもない
\ruby{奴}{やつ}なのさ。
%
\ruby[g]{此樣}{こ　う　}いふ
\ruby{譯}{わけ}なんだから、
%
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}
\ruby[g]{次第}{し　だい}で、
%
ほんとに
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}が
\ruby{妾}{わたし}の
\ruby{後}{あと}を
\ruby{取}{と}る
\ruby{氣}{き}に
なつて
お
\ruby{吳}{く}れなら、
%
どんなにでも
\ruby{妾}{わたし}は
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}に
\ruby{肩}{かた}を
\ruby{入}{い}れるよ。
%
\原本頁{232-8}\改行%
\ruby{其}{その}
\ruby{代}{かは}り
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}
\換字{志}つかりしてネ、
%
よその
\ruby{下}{くだ}らない
\ruby{猫}{ねこ}
なんぞに
\ruby{手}{て}を
かけられたり
なんぞ
\ruby{仕}{し}ないやうに
\ruby{仕}{し}て
お
\ruby{吳}{く}れで
\ruby{無}{な}くつちや
いけないよ。
%
ハヽヽ。
%
おや、
%
\ruby{暗}{くら}くなつて
\ruby{來}{き}たネ、
%
\ruby[g]{洋燈}{らんぷ　}さへ
\ruby[g]{準備}{したく　}が
\ruby{仕}{し}てあるなら
\ruby{構}{かま}はないから、
%
お
\ruby{湯}{ゆ}へ
\ruby{行}{い}つて
おいでな。
%
\ruby{妾}{わたし}あ
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}が
\ruby[g]{美麗}{き　れい}だつて
\ruby{云}{い}はれると
\ruby[g]{眞實}{ほんと　}に
\ruby[g]{天狗}{てんぐ　}なんだから、
%
いくらでも
\ruby[g]{悠々}{ゆつくり}
\ruby{磨}{みが}いて
おいで！。
』
