\Entry{其四十}

% メモ 校正終了 2024-04-12 2024-05-28 2024-06-27
\原本頁{240-6}%
\ruby{互}{たがひ}の
\ruby[g]{胸中}{む　ね　}に
\ruby[g]{塊物}{も　の　}は
ありながら、
%
\ruby{相}{あひ}
\ruby{{\換字{酌}}}{じやく}の
\ruby{酒}{さけ}に
いつしか
\ruby{解}{と}け
\ruby{合}{あ}つて
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{240-7}\改行%
\ruby{男}{をとこ}が
\ruby{{\換字{勤}}}{つと}むる
\ruby{亭主役}{てい|しゆ|やく}、
%
\ruby[g]{銚子}{てうし　}の
かはり
\ruby[g]{目間}{め　ま　}を
\ruby{拔}{ぬ}けさせねば、
%
\ruby{女主人}{あ|る|じ}は
\ruby[g]{湯上}{ゆあがり}の
\ruby{早}{はや}くも
\ruby{上機{\換字{嫌}}}{じやう|き|げん}と
なつて、

\原本頁{240-9}%
『
そりやあ
\ruby[g]{幾干}{いくら　}でも
\ruby{働}{はたら}かうが、
%
\ruby[g]{一體}{いつたい}
\ruby[g]{彼女}{あ　れ　}あ
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}した
\ruby{譯}{わけ}の
\ruby{娘}{こ}なんだ？。
%
いつ
\ruby{聞}{き}いても
\ruby{些}{ちと}
\ruby[g]{仔細}{し　さい}が
あつてと
ばかしで、
%
\ruby{聞}{き}かされない
\原本頁{241-1}\改行%
が。
』

\原本頁{241-2}%
と
\ruby{男}{をとこ}の
\ruby{云}{い}ふを
\ruby{聞}{き}いて
\ruby{舌}{した}なめずりしつ
\ruby[g]{低聲}{こ　ごゑ}に
\ruby[g]{說出}{ときいだ}したり。

\原本頁{241-3}%
『
\ruby{汝}{おまへ}は
\ruby[g]{成程}{なるほど}
\ruby{知}{し}るまいがネ、
%
\ruby[|g|]{一昨々年}{さきをととし}の% ルビ調整（原本通り）非踊り字表記
\ruby{春}{はる}までは
\ruby[g]{彼女}{あ　れ　}も
\ruby[g]{矢張}{やつぱ　}り、
%
\ruby{妾}{わたし}の
ところへ
\ruby[g]{稽{\換字{古}}}{けいこ　}に
\ruby{來}{き}た
\ruby{娘}{こ}さ。
』

\原本頁{241-5}%
『
ウン。
』

\原本頁{241-6}%
『
\ruby{内務省}{ない|む|しやう}とかの
\ruby[g]{小吏}{こしべん}の
\ruby[||j>]{老}{おぢい}
\ruby[||j>]{人}{　さん}と、
% \ruby{老人}{おぢい|さん}と、
%
\ruby[g]{{\換字{父}}子}{おやこ　}
\ruby[g]{二人}{ふたり　}きりで
\ruby{暮}{くら}して
\ruby{居}{ゐ}たんだが、
%
お
\ruby{{\換字{父}}}{とつ}さんが
\ruby[<j||]{日}{につ　}
\ruby[<j||]{光}{くわう}
\ruby[g]{羊羹}{やうかん}
\ruby{見}{み}たやうに
\ruby{變}{へん}に
\ruby[g]{乾固}{ひ　かた}まつた
\ruby[g]{朴實}{こくめい}な
\ruby{人}{ひと}だ
\原本頁{241-8}\改行%
つたのには
\ruby[g]{似合}{に　あ　}はないで、
%
あの
\ruby{子}{こ}は
\ruby[g]{蓮葉}{はすは　}でも% 「蓮 uf999」（参考「蓮 u84ee」）
\ruby{無}{な}いが
\ruby{妙}{めう}に
\ruby[g]{{\換字{浮}}氣}{うはき　}つぽい、
%
お
\ruby{狭}{きやん}な
\ruby[g]{面白}{おもしろ}い
ところのある、
%
\ruby{好}{す}いた
\ruby{男}{をとこ}になら
\ruby[g]{生命}{いのち　}でも
\ruby{抛}{はふ}り
\ruby{出}{だ}さうツてつたやうな
\ruby[g]{肌合}{はだあひ}の
\ruby{娘}{こ}で、
%
\ruby{同}{おな}い
\ruby{齡}{どし}ぐらゐな
\ruby[g]{娘{\換字{達}}}{こ　たち}が
\ruby{集}{よ}つて
\ruby[g]{談話}{はなし　}を
\ruby{仕}{し}た
\ruby{時}{とき}、
%
お
\ruby{七}{しち}の% 原本には漢数字「七」のルビ有り
\ruby{爲}{し}た
\ruby{事}{こと}が
\ruby[g]{{\換字{道}}理}{もつとも}だと
いつて
\ruby[g]{一同}{みんな　}に
\ruby{笑}{わら}はれたつて、
%
\ruby{泣}{な}いて
\ruby[g]{口惜}{く　やし}がつて
\ruby{怒}{おこ}つた
\ruby{事}{こと}がある
\ruby{程}{ほど}なのさ。
%
そんな
\原本頁{242-2}\改行%
\ruby[g]{調子}{てうし　}だつた
もんだから
\ruby[g]{年齡}{と　し　}も
\ruby{行}{ゆ}かないのに、
%
これも
\ruby[g]{矢張}{やつぱ　}り
\ruby[g]{吾家}{う　ち　}へ
\ruby{來}{き}て
\ruby{居}{ゐ}た
\ruby{建具屋}{たて|ぐ|や}の
\ruby[g]{息子}{むすこ　}の
\ruby{源}{げん}といふ
いなせな
\ruby{男}{をとこ}と
\ruby[g]{人知}{ひとし　}れず
\ruby[g]{出來}{で　き　}て
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つたのさ。
』

\原本頁{242-5}%
『
フーム、
%
なある
\ruby{程}{ほど}。
%
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}が
\ruby[<g>]{撮合山}{とりもち}を
\ruby{行}{や}つたんだナ。
%
\ruby[||j>]{兩}{りやう}
\ruby[||j>]{方}{　はう}から
% \ruby{兩方}{りやう|はう}から
\ruby{拜}{をが}まれて
\ruby{錢}{ぜに}を
\ruby{取}{と}つたらう！。
%
\ruby[g]{惡徒}{あくとう}ツて
\ruby{云}{い}ふなあ
\ruby[g]{其樣}{さ　う　}いふのゝ
\ruby{事}{こと}だぜ。
』

\原本頁{242-8}%
『
\ruby{{\換字{交}}}{ま}ぜるなら
\ruby{後}{あと}を
\ruby{話}{はな}さないよ。
』

\原本頁{242-9}%
『
あやまつた、
あやまつた、
%
それから。
』

\原本頁{242-10}%
『
\ruby{其}{そ}の
\ruby{中}{うち}に
\ruby{彼}{あ}の
\ruby{娘}{こ}の
お
\ruby{{\換字{父}}}{とつ}さんが
\ruby{病}{わづら}ひついて、
%
\ruby[g]{老齡}{と　し　}だから
\ruby{叶}{かな}はない、
%
\ruby{死}{ごね}つちまつたんだ。
%
すると
\ruby[g]{駿府}{すんぷ　}とかゝら
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}さんが
\ruby{出}{で}て
\ruby{來}{き}て、
%
あの
\ruby{娘}{こ}を
\ruby[g]{田舎}{ゐなか　}へ
\ruby{{\換字{連}}}{つ}れて
\ruby{行}{い}かうと
いふのさ。
%
そら
\ruby[g]{{\換字{情}}夫}{をとこ　}の
\ruby[g]{一件}{いつけん}が
あるから
\ruby{行}{い}きたかあ
\ruby{無}{な}いが、
%
まさか
\ruby{十七八}{じふ|しち|はち}% 原本には漢数字「七」のルビ無し
だから
\ruby[g]{曝露}{さ　ら　}け
\ruby{出}{だ}して
\ruby{言}{い}ふことあ
\ruby[g]{出來}{で　き　}ず、
%
\ruby[g]{自{\換字{分}}}{じ　ぶん}の
\ruby{家}{うち}に
\ruby[g]{財產}{しんだい}は
\ruby{無}{な}し、
%
\ruby{他}{ほか}に
\ruby[g]{身寄}{み　より}も
\ruby{何}{なに}も
\原本頁{243-4}\改行%
\ruby{無}{な}いから、
%
\ruby{楯}{たて}にして
\ruby{取}{と}る
\ruby[g]{理屈}{り　くつ}が
\ruby{無}{な}いんで、
%
とう〳〵
\ruby[g]{駿府}{すんぷ　}へ
\ruby{{\換字{連}}}{つ}れて
\ruby{行}{い}かれたアネ。
』

\原本頁{243-6}%
『
だつて
\ruby{其}{それ}ぢやあ
\ruby{其}{そ}の
\ruby{建具屋}{たて|ぐ|や}の
\ruby{倅}{せがれ}が
\ruby{意氣地}{い|く|ぢ}が
\ruby{無}{な}さ
\ruby{{\換字{過}}}{す}ぎるぢやあ
\ruby{無}{ね}えか。
』

\原本頁{243-8}%
『
それが
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}、
%
\ruby[g]{理由}{わ　け　}が
あるから
なんさ。
%
\ruby{其}{それ}あ
\ruby{其}{そ}の
\ruby{源}{げん}といふのにやあ
\ruby{嫁}{よめ}になる
\ruby{筈}{はず}の
\ruby{娘}{こ}が、
%
\ruby{親類内}{しん|るゐ|うち}に
\ruby[g]{決定}{き　ま　}つて
\ruby{居}{ゐ}たんで、
%
つまり
\ruby{源}{げん}の
\ruby{方}{はう}ぢやあ
\ruby[g]{初手}{しよて　}から
\ruby[g]{當座}{たうざ　}の
\ruby{花}{はな}にしたんだネ。
%
だから
\ruby{彼}{あ}の
\ruby{娘}{こ}に
\ruby{捕}{つか}まへられて
\ruby{煮}{に}え
\ruby{詰}{つま}つた
\ruby{話}{はなし}をされる
\ruby{段}{だん}になりやあ、
%
いつでも
\ruby{間}{ま}に
\原本頁{244-1}\改行%
\ruby{合}{あは}せを
\ruby{云}{い}つて
\ruby{巧}{うま}く
\ruby{{\換字{逃}}}{に}げて、
%
とう〳〵
\ruby{{\換字{逃}}}{に}げて〳〵
\ruby{惡}{わる}くも
\ruby{思}{おも}はれずに
\ruby{{\換字{逃}}}{に}げ
おほせたんだよ。
』

\原本頁{244-3}%
『
ヤ、
%
そりやあ
\ruby{源}{げん}といふ
\ruby{奴}{やつ}あ
\ruby{酷}{むご}かつたナ、
%
お
\ruby{龍}{りゆう}
こそ
\ruby[g]{眞實}{ほんと　}に
\makeatletter
\@ifundefined{デバッグ@ビルド}{%
  \ruby[||j>]{憫}{かは}
  \ruby[||j>]{然}{いさう}% 「憫然 か(は)いさう」
  % \ruby{憫然}{かは|いさう}% 「憫然 か(は)いさう」
}{%
  \ruby[<j||]{憫}{かは　}
  \ruby[<j||]{然}{いさう}% 「憫然 か(は)いさう」
  % \ruby{憫然}{かは|いさう}% 「憫然 か(は)いさう」
  \原本頁{244-4}\改行%
}%
\makeatother
だ。
』

\原本頁{244-5}%
『
ひどく
\ruby[g]{御察}{お　さつ}しが
いゝネ、
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}かして
お
\ruby{{\換字{遣}}}{や}りナ。
』

\原本頁{244-6}%
『
すぐと
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}
\ruby[g]{皮肉}{ひ　にく}を
\ruby{云}{い}はずともだ。
%
ウン、
%
それから。
』

\原本頁{244-7}%
『
そこで
\ruby[g]{生木}{なまき　}を
\ruby[g]{引裂}{ひきさ　}かれて
\ruby[g]{駿府}{すんぷ　}へ
\ruby{{\換字{連}}}{つ}れて
\ruby{行}{い}かれたんだから、
%
お
\ruby{龍}{りゆう}は
\ruby{矢}{や}も
\ruby{楯}{たて}も
\ruby{堪}{たま}りや
\ruby{仕}{し}ない、
%
\ruby{雨}{あめ}の
\ruby{降}{ふ}るやうに
\ruby[g]{手紙}{て　がみ}を
\ruby{{\換字{遣}}}{よこ}したのさ
\改行% 校正作業の簡略化のため
。
%
\原本頁{244-9}\改行%
ところが
\ruby{源}{げん}の
\ruby{方}{はう}が
\ruby[g]{其心}{そ　れ　}なんだから
\ruby[g]{{\換字{返}}事}{へんじ　}も
\ruby{{\換字{遣}}}{や}らない。
%
\ruby[g]{斷念}{あきらめ}させやうと
いふんで
\ruby{關}{かま}はずに
\ruby{置}{お}くから、
%
お
\ruby{龍}{りゆう}は
\ruby[g]{餘程}{よつぽど}
\ruby{恨}{うら}んだ
らしい。
%
それでも
\ruby[g]{此方}{こつち　}ぢやあ% ルビ調整（原本通り）
\ruby{關}{かま}はずに
\ruby{置}{お}くと、
%
\ruby[g]{流石}{さすが　}は
\ruby[g]{明治}{めいぢ　}
ツ
\ruby{子}{こ}
だから
\ruby{氣}{き}が
\原本頁{245-1}\改行%
\ruby{{\換字{強}}}{つよ}いネ、
%
\ruby{源}{げん}の
\ruby{家}{うち}へ
\ruby{押}{お}しかけやうつて
\ruby{云}{い}つて
\ruby{來}{き}たんだよ。
%
さあ、
%
\ruby{來}{こ}られちやあ
\ruby[g]{大事}{おほごと}だから
\ruby{源}{げん}は
\ruby{{\換字{弱}}}{よわ}つて、
%
\ruby[||j>]{一}{いち}
\ruby[||j>]{{\換字{丈}}}{ぢやう}もある
% \ruby{一{\換字{丈}}}{いち|ぢやう}もある
\ruby[g]{手紙}{て　がみ}を
\ruby[g]{三日}{みつか　}も
かゝつて
\ruby{書}{か}いて、
%
\ruby[g]{親々}{おや〳〵}の
\ruby[g]{壓制}{おしつけ}で
\ruby[g]{仕方}{し　かた}が
\ruby{無}{な}くつて、
%
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}にやあ
\ruby{濟}{す}まないが
\ruby{實}{じつ}は
\ruby{既}{もう}
\ruby[||j>]{女}{によう}
\ruby[||j>]{{\換字{房}}}{　ばう}を
% \ruby{女{\換字{房}}}{によう|ばう}を
\ruby{貰}{もら}つた。
%
\ruby{腹}{はら}も
\ruby{立}{た}つだらうが
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}か
\ruby[g]{堪{\換字{忍}}}{か　に　}して% 原文通り「堪忍」
\ruby{吳}{く}れ、
%
\ruby[g]{二人}{ふたり　}の
\ruby{中}{なか}は
\ruby{無}{な}い
\ruby{緣}{えん}と
\ruby{諦}{あきら}めて、
%
\ruby{汝}{おまへ}も
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}さん
\ruby[g]{次第}{し　だい}に
\ruby{好}{い}い
\原本頁{245-6}\改行%
\ruby{聟}{むこ}を% 婿 5a7f (聟 805f)
\ruby{取}{と}つて
\ruby{榮}{さか}えて
くれろ、
%
と
\ruby{哀}{あは}れつぽく
\ruby{巧}{うま}く
\ruby[g]{虛言}{う　そ　}を
ついたネ。
』

\原本頁{245-7}%
『
やれ〳〵！。
%
いよ〳〵
\ruby{酷}{むご}いナア、
%
\ruby{惡}{わる}い
\ruby{奴}{やつ}だ。
』

\原本頁{245-8}%
『
するとお
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}、
%
よく〳〵だつたと
\ruby{見}{み}えて、
%
\ruby{怖}{こは}い
\ruby{話}{はなし}さ！、
%
\ruby{忘}{わす}れもしない
\ruby[g]{去年}{きよねん}の
\ruby[||j>]{一}{いち}
\ruby[||j>]{月}{ぐわつ}の
% \ruby{一月}{いち|ぐわつ}の
\ruby{十三日}{じふ|さん|にち}、
%
\ruby{{\換字{寒}}}{かん}の
\ruby[g]{眞中}{さ　なか}の
\ruby{{\換字{雪}}}{ゆき}の
ふるのに、
%
\ruby{安倍川}{あ|べ|かは}とか
いふ
\makeatletter
\@ifundefined{デバッグ@ビルド}{%
  \ruby[g]{大な}{おほき　}
}{%
  \ruby{大}{おほき}な
}%
\ruby{川}{かは}へ
\ruby{飛}{と}び
\ruby{{\換字{込}}}{こ}まうと
したさうさ。
%
\ruby[g]{幸福}{しあはせ}に%「幸福」ここは「は」
\ruby{助}{たす}けられたから
\ruby{可}{い}いやうなものゝ、
%
\ruby{死}{し}なれりやあ
\ruby{差}{さ}し
\ruby{詰}{づ}め
\ruby{源}{げん}は
\ruby{取}{と}り
\ruby{憑}{つ}かれ
\原本頁{246-1}\改行%
\ruby{無}{な}くちやあ
ならないん
だつたのさ。
』

\原本頁{246-2}%
『
フム、
%
それから。
』

\原本頁{246-3}%
『
まあ
お
\ruby{待}{ま}ち。
%
さぞ
\ruby{湯}{ゆ}の
\ruby{中}{なか}で
\ruby[g]{噴嚏}{くしやみ}を
\ruby{仕}{し}て
\ruby{居}{ゐ}るだらう、
%
\ruby[||j>]{憫}{かは}
\ruby[||j>]{然}{いさう}に。% 「憫然 か(は)いさう」
% \ruby{憫然}{かは|いさう}に。% 「憫然 か(は)いさう」
%
ハヽヽ。

\原本頁{246-5}%
\ruby{話}{はな}しながら
\ruby{飮}{や}るんで
\ruby[g]{大層}{たいそう}
\ruby{發}{はつ}したよ。
%
\ruby[g]{駿府}{すんぷ　}へ
\ruby{行}{い}つたのが
\ruby{一昨年}{を|とと|し}の% ルビ調整（原本通り）非踊り字表記
\ruby{夏}{なつ}の
\ruby{末}{すゑ}で、
%
\ruby{飛}{と}び
\ruby{{\換字{込}}}{こ}んだのが
\ruby[g]{去年}{きよねん}の
\ruby[||j>]{一}{いち}
\ruby[||j>]{月}{ぐわつ}だから、
% \ruby{一月}{いち|ぐわつ}だから、
%
\ruby{其}{その}
\ruby[||j>]{間}{あひだ}の
\ruby{彼}{あ}の
\ruby{女}{こ}の
\ruby{事}{こと}を
\ruby{思}{おも}ふと
\ruby{實}{じつ}は
\ruby[g]{愍然}{ふ　びん}さね。
%
だが
\ruby{驚}{おどろ}いたのは
\ruby{源}{げん}さ。
%
\ruby{離}{はな}れて
\ruby{居}{ゐ}る
\ruby[g]{土地}{と　ち　}だから
\ruby{助}{たす}かつたか
\ruby{助}{たす}からなかつたも
\ruby{知}{し}りやうは
\ruby{無}{な}いし、
%
とても
\ruby{生}{い}きて
\ruby{居}{ゐ}ても
\ruby{詰}{つま}らないから
\ruby{死}{し}んで
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}ふから
\ruby[g]{憫然}{あはれ　}と
\ruby{思}{おも}つて、
%
\原本頁{246-10}\改行%
\ruby[g]{一片}{いつぺん}の
\ruby[g]{囘向}{ゑ　かう}でも% 原本通り「囘」
\ruby{仕}{し}て
\ruby{吳}{く}れろと
いふ
\ruby{涙}{なみだ}の
\ruby{痕}{あと}の
\ruby{一}{いつ}ぱいに
ある
\ruby{不氣味}{ぶ|き|み}な
\ruby[g]{手紙}{て　がみ}を
\ruby[g]{受取}{うけと　}つたの
だから、
%
\ruby[g]{眞靑}{まつさを}に
なつて
\ruby{慄}{ふる}へて
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つて、
%
いよ〳〵
\ruby{死}{し}んで
\ruby{{\換字{終}}}{しま}つたものなら
\ruby[g]{仕方}{し　かた}が
\ruby{無}{な}い、
%
\ruby{陰}{かげ}ながら
\ruby[g]{法事}{はふじ　}でも
\ruby{仕}{し}て
\ruby{祟}{たゝ}りの
\ruby{來}{こ}ないやうに
\ruby{仕}{し}やうと、
%
\ruby[g]{彼地}{あつち　}の
\ruby[g]{新聞}{しんぶん}を
\ruby{取}{と}つて
\ruby{調}{しら}べて
\ruby{見}{み}ると、
%
\ruby[g]{丁度}{ちやうど}
\ruby{其}{そ}の
\ruby[g]{手紙}{て　がみ}の
\ruby[g]{日付}{ひ　づけ}の
\ruby[g]{{\換字{翌}}日}{よくじつ}の
\ruby[g]{新聞}{しんぶん}に、
%
\ruby[g]{美人}{び　じん}の
\ruby[g]{投身}{みなげ　}と
いふ
\ruby[g]{標題}{みだし　}が
あつて、
%
\ruby{彼}{あ}の
\ruby{名}{な}が
\ruby{見}{み}えたから
\ruby[g]{捼然}{ぎよつ　}としたが、
%
\ruby{助}{たす}かつて
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}の
\ruby{家}{うち}へ
\ruby[g]{引渡}{ひきわた}された、
%
\ruby[g]{仔細}{し　さい}は
\ruby{解}{わか}らないが
\ruby[||j>]{發}{はつ}
\ruby[||j>]{狂}{きやう}した
% \ruby{發狂}{はつ|きやう}した
\ruby[g]{{\換字{所}}爲}{せ　ゐ　}だらう、
%
\原本頁{247-6}\改行%
と
\ruby{書}{か}いてあつたのでホツと
\ruby[g]{氣息}{い　き　}を
\ruby{吐}{つ}いたネ。
』

\原本頁{247-7}%
『
ン、
%
そこで
\ruby{源}{げん}と
いふ
\ruby{奴}{やつ}は
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}したエ。
』

\makeatletter
\@ifundefined{全三巻@一括ビルド}{%
\vspace{4zw}
{\Large{天うつ浪　{\normalsize 第一{\換字{終}}}}}
}
\makeatother
