\makeatletter
\@ifundefined{全三巻@一括ビルド}{%
{\huge
\ruby{天}{そら} う つ % 空白有り
\ruby{浪}{なみ}}　　{\normalsize 第二}
\vspace*{3zw}
\Entry{其一}
}
\makeatother

% メモ 校正終了 2024-04-12 2024-05-28 2024-06-27
\原本頁{1-3}%
『
それからと
いふものは
\ruby[g]{當人}{たうにん}も、
%
\ruby[g]{一旦}{いつたん}
\ruby{死}{し}ぬとまで
\ruby{云}{い}つて
\ruby{{\換字{遺}}}{よこ}して
\ruby{置}{お}いて
\ruby[||j>]{死}{しに}
\ruby[||j>]{損}{そこな}つたんだから、
% \ruby{死損}{しに|そこな}つたんだから、
%
\ruby[g]{流石}{さすが　}に
きまりが
\ruby{惡}{わる}いか
\ruby{羞}{はづか}しいかして
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{1-5}\改行%
パツタリと
\ruby{音沙汰}{おと|さ|た}を
\ruby{聞}{き}かせなかつたが、
%
\ruby{何}{なん}でも
\ruby{後}{あと}で
\ruby{聞}{き}いた
\ruby[g]{談話}{はなし　}の
\ruby[g]{模樣}{も　やう}で
\ruby{考}{かんが}へて
\ruby{見}{み}ると、
%
\ruby[<g>]{一霎時}{しばらく}の
\ruby{間}{あひだ}は
\ruby[g]{茫然}{ぼうつ　}と
\ruby{仕}{し}て
\ruby{居}{ゐ}たんだ\換字{子}。
%
\原本頁{1-8}\改行%
\ruby{其}{その}
\ruby{中}{うち}に
\ruby[g]{段々}{だん〴〵}
\ruby{氣}{き}が
\ruby{鎭}{しづ}まつて、
%
\ruby[g]{斷念}{あきらめ}が
\ruby[g]{自然}{ひとりで}に
ついて
\ruby{來}{く}ると、
%
\ruby{源}{げん}の
\ruby{事}{こと}は
\ruby{捨}{す}てたものと
\ruby{仕}{し}て
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つた
\ruby[g]{樣子}{やうす　}だが、
%
さあ
\ruby[g]{持{\換字{前}}}{もちまへ}の
\ruby[g]{氣性}{きしやう}のある
ところへ
\ruby[g]{捨鉢}{すてばち}が
\ruby[g]{加勢}{か　せい}したから、
%
\ruby{輪}{わ}をかけて
お
\ruby{狭}{きやん}に
なつたと
\ruby{見}{み}えて、
%
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}が
\ruby{婿}{むこ}にと% (婿 5a7f) 聟 805f
\ruby{定}{き}めた
\ruby{男}{をこと}を% ルビ調整（原本通り）
\ruby{{\換字{嫌}}}{きら}つて、%
%
{---}{---}%
\ruby{何}{なん}でも
\ruby{其}{そ}の
\ruby{男}{をとこ}が
\ruby{挊}{かせ}い
\原本頁{2-2}\改行%
で
\ruby[g]{金錢}{か　ね　}を
\ruby{溜}{た}めるより
ほかにやあ
\ruby{何}{なに}も
\ruby{知}{し}らない、
%
\ruby{人}{ひと}の
\ruby[||j>]{{\換字{情}}}{じやう}
\ruby[||j>]{合}{　あひ}や
% \ruby{{\換字{情}}合}{じやう|あひ}や
\ruby[g]{意氣}{い　き　}
\原本頁{2-3}\改行%
\ruby{張}{はり}も
\ruby{{\換字{分}}}{わか}らない
\ruby{牛}{うし}の
やうな
\ruby{男}{をとこ}
だと
いふので
だゝを% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{捏}{こね}たの
だから、
%
\原本頁{2-4}\改行%
とう〳〵
\ruby{大{\換字{紛}}紜}{おほ|ごた|〳〵}が
\ruby{持}{も}ち
\ruby{上}{あが}つたのさ。
%
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}は
\ruby[||j>]{{\換字{古}}}{むかし}
\ruby[||j>]{風}{　ふう}
% \ruby{{\換字{古}}風}{むかし|ふう}
だから
\ruby{嵩}{かさ}に
かゝつて、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby{妾}{わたし}が
\ruby{可}{い}いと
\ruby{定}{き}めて
\ruby[g]{先方}{むかふ　}へも
\ruby{話}{はな}したのだから、
%
\ruby[g]{今{\換字{更}}}{いまさら}
\ruby[g]{變改}{へんがい}は
\ruby[g]{出來}{で　き　}も
\ruby{仕}{し}ないし、
%
また
\ruby{金}{かね}は
あり
\ruby[g]{人物}{じんぶつ}は
\ruby{堅}{かた}し、
%
\ruby{婿}{むこ}にして% (婿 5a7f) 聟 805f
\ruby[g]{不足}{ふ　そく}のある
\ruby{男}{をとこ}でも
\ruby{無}{な}いのに、
%
\ruby{厭}{いや}の
\ruby{{\換字{嫌}}}{きら}ひの
といふのは
\ruby[g]{我儘}{わがまゝ}だと% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{叱}{しか}れば、
%
\ruby[<j||]{男}{をとこ}
の
\ruby{方}{はう}からも
\ruby{喧}{やかま}しく
\ruby{逼}{せま}つて
\ruby{來}{く}るので、
%
お
\ruby{龍}{りう}も
\ruby{氣}{き}の
\ruby{{\換字{弱}}}{よわ}い
\ruby{娘}{こ}なら
\ruby{折}{を}れて
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つて、
%
\ruby[g]{其男}{そ　れ　}を
\ruby{婿}{むこ}にして% (婿 5a7f) 聟 805f
\ruby{身}{み}を
\ruby{固}{かた}める
ところだつたが、
%
\ruby[g]{毅然}{しつかり}
として
\ruby[g]{{\換字{分}}別}{ふんべつ}が
あると
\ruby{云}{い}ふんでは
\ruby{無}{な}いけれど、
%
\ruby{妙}{めう}に
\ruby{氣}{き}の
\ruby{冴}{さ}えた、
%
\ruby{萎}{ひ}けて
\ruby{居}{ゐ}ない
\ruby{娘}{こ}だから、
%
たとへ
\ruby{金}{かね}が
\ruby{無}{な}くつて
\ruby[g]{人物}{じんぶつ}が
\ruby{堅}{かた}くなくつて
\ruby[g]{一眼}{めつかち}で
\ruby[g]{跛足}{びつこ　}で
\ruby{有}{あ}らうとも、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{心意氣}{こゝろ|い|き}さへ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\makeatletter
\@ifundefined{全三巻@一括ビルド}{%
  \ruby[g]{妾の}{わたし　}
}{%
  \ruby{妾}{わたし}の
}%
\makeatother
\ruby{氣}{き}に
\ruby{入}{い}りやあ
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{3-2}\改行%
\ruby{妾}{わたし}あ
\ruby[g]{亭主}{ていしゆ}にでも
\ruby{何}{なん}にでも
するが、
%
\ruby{味}{あぢ}の
\ruby{無}{な}い
\ruby[||j>]{石}{いし}
\ruby[||j>]{{\換字{瓦}}}{かはら}のやうな
% \ruby{石{\換字{瓦}}}{いし|かはら}のやうな
\ruby{人}{ひと}に
\ruby{添}{そ}ふ
\ruby{事}{こと}あ
\ruby[g]{出來}{で　き　}ません。
%
\ruby[g]{第一}{だいいち}
\ruby[||j>]{妾}{わたし}あ
\ruby{人}{ひと}の
\ruby[g]{緣合}{{\換字{𛀁}}んあひ}の
\ruby{談}{はなし}に、
%
\ruby[g]{目上}{め　うへ}の
\ruby{者}{もの}が
\ruby[g]{壓制}{おしつけ}
\原本頁{3-4}\改行%
わざを
\ruby{仕}{し}やうとするのは
\ruby{蟲}{むし}が
\ruby{{\換字{嫌}}}{きら}つて
なりません。
%
\ruby{大}{おほ}きな
\ruby{御世話}{お|せ|わ}です。
%
\ruby{要}{い}らない
\ruby{事}{こと}です。
%
\ruby{妾}{わたし}あ
もう
\ruby{人}{ひと}の
\ruby[||j>]{内}{おかみ}
\ruby[||j>]{君}{　さん}
% \ruby{内君}{おかみ|さん}
なんぞに
なれなくつたつて
\ruby{構}{かま}はない
\ruby[g]{身體}{からだ　}です。
%
\ruby{好}{す}きな
\ruby{人}{ひと}になら
\ruby{妾}{めかけ}にでも
\ruby[g]{{\換字{情}}{\換字{婦}}}{い　ろ　}にでも
\原本頁{3-7}\改行%
なつて
\ruby{與}{や}る
\ruby{代}{かは}り、
%
\ruby{{\換字{嫌}}}{いや}な
\ruby{人}{ひと}になら
\ruby[g]{奧樣}{おくさん}になれ
\ruby[||j>]{御}{み}
\ruby[||j>]{臺}{だい}
\ruby[||j>]{{\換字{所}}}{どころ}
になれ
つて
\ruby{云}{い}はれたつて
\ruby{{\換字{嫌}}}{いや}な
\ruby{事}{こと}です。
%
と
\ruby{恐}{おそ}ろしい
\ruby[g]{亂暴}{らんばう}を
\ruby{云}{い}つて
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}と
\ruby[g]{舌戰}{やりあ　}つたさうだよ。
』

\原本頁{3-10}%
『
なる
\ruby{程}{ほど}なア！。
%
\ruby{考}{かんが}へて
\ruby{見}{み}りやあ
\ruby[g]{愍然}{あはれ　}な
ところが
\ruby[g]{心底}{しんそこ}には
あるぜ！。
%
しかし
\ruby[g]{餘程}{よつぽど}
\ruby[g]{異樣}{お　つ　}な
\ruby[g]{出來}{で　き　}の
\ruby{娘}{こ}だナ！。
』

\原本頁{4-1}%
『
マア
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}さ。
%
\ruby[g]{自棄}{や　け　}から
\ruby{出}{で}て
\ruby{居}{ゐ}る
\ruby[g]{料簡}{れうけん}なんだから、
\ruby{云}{い}つて
\ruby{見}{み}りやあ
\makeatletter
\@ifundefined{全三巻@一括ビルド}{%
  \ruby[g]{愍然な}{かあいさう　}% 「愍然 か(あ)いさう」
}{%
  \ruby[||j>]{愍}{かあ}
  \ruby[||j>]{然}{いさう}な% 「愍然 か(あ)いさう」
}%
\makeatother
% \ruby{愍然}{かあ|いさう}な% 「愍然 か(あ)いさう」
ところもあるのさ。
%
それでも
\ruby[g]{先方}{むかふ　}の
\ruby{男}{をとこ}が
\ruby{氣}{き}が
\ruby{{\換字{廻}}}{まは}ら
\ruby{無}{な}
\原本頁{4-3}\改行%
くつて、
%
\makeatletter
\@ifundefined{全三巻@一括ビルド}{%
  \ruby[g]{話が}{はなし　}
}{%
  \ruby{話}{はなし}が
}%
\makeatother
\ruby[g]{中々}{なか〳〵}
\ruby{壞}{こは}れないので、
%
そこで
\ruby{彼}{あ}の
\ruby{娘}{こ}は
\ruby[||j>]{癇}{かん}
\ruby[||j>]{癪}{しやく}を
% \ruby{癇癪}{かん|しやく}を
\ruby{起}{おこ}して
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{4-4}\改行%
\ruby[g]{今年}{こ　とし}の
\ruby[||j>]{三}{さん}
\ruby[||j>]{月}{ぐわつ}に
% \ruby{三月}{さん|ぐわつ}に
\ruby[g]{駿府}{すんぷ　}を
\ruby{脫}{ぬ}け
\ruby{出}{だ}し、
%
\ruby{何}{なに}といふ
\ruby[g]{目的}{め　あて}が
あつたのじやあ
\原本頁{4-5}\改行%
\ruby{無}{な}いが、
%
\ruby{何}{なに}を
するにしても
\ruby[g]{自{\換字{分}}}{じ　ぶん}の
\ruby[g]{{\換字{勝}}手}{かつて　}に
\ruby{世}{よ}を
\ruby{{\換字{送}}}{おく}らう
といふんで
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{4-6}\改行%
ふらりと
\ruby[||j>]{東}{とう}
\ruby[||j>]{京}{きやう}へ
% \ruby{東京}{とう|きやう}へ
\ruby{{\換字{遣}}}{や}つて
\ruby{來}{き}たのさ。
%
すると
\ruby[g]{銀座}{ぎんざ　}の
\ruby[g]{往來}{わうらい}で
もつて、
%
ひよつくりと
\ruby{源}{げん}に
\ruby{會}{あ}つたゞらうぢや% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{無}{な}いか！。
』

\原本頁{4-8}%
『
ヤ、
%
そりやあ
\ruby[g]{大變}{だいへん}だ！。% 原本でも濁音の「だいへん」
%
おもしろい、
%
\ruby[g]{面白}{おもしろ}い！。
%
さうして、
』

\原本頁{4-9}%
『
\ruby{源}{げん}は
\ruby{只}{たゞ}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby[g]{無暗}{む　やみ}に
\ruby[g]{雜沓}{ひとごみ}へ
\ruby{入}{はい}つて
\ruby{{\換字{逃}}}{に}げて
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つたんだが、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{時}{とき}の
\ruby[g]{樣子}{やうす　}を
\ruby{見}{み}て
\ruby[g]{可怪}{をかしい}と% ルビ調整（原本通り）（をかしい）
\ruby[g]{勘付}{かんづ　}いたから、
%
さあ
\ruby[g]{彼娘}{あ　れ　}は
\ruby{竊}{そつ}と
\ruby{源}{げん}の
\ruby[g]{樣子}{やうす　}を
\ruby[g]{内内}{ないない}で% ルビ調整（原本通り）非踊り字表記（行末行頭の境界付近）
\ruby{捜}{さぐ}つたんだね。
%
すると
\ruby{源}{げん}の
\ruby[g]{心中}{は　ら　}が
\ruby[g]{眞實}{ほんとう}に
\ruby{讀}{よ}めたから、
%
どんなにか
\ruby[g]{口惜}{く　やし}がつた
\ruby{事}{こと}だらうさ！。
』

\原本頁{5-2}%
『
ン、
%
\ruby[g]{{\換字{道}}理}{もつとも}だ、
%
\ruby[g]{口惜}{く　やし}かつたらうさ！。
』

\原本頁{5-3}%
『
\ruby{甚}{ひど}く
\ruby{力}{ちから}を
\ruby{入}{い}れるね、
%
\ruby[g]{可怪}{をかし　}いよ。% ルビ調整（原本通り）（をかし）
%
それから
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}
\ruby[g]{何處}{ど　こ　}に
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}して
\ruby{買}{か}つたんだか、
%
\ruby{人}{ひと}を
\ruby{騙}{だま}して
\ruby{取}{と}りでも
\ruby{仕}{し}たんだか、
%
\ruby{袂}{たもと}の
\ruby{中}{なか}に
\ruby[g]{短銃}{ぴすとる}を
\ruby{秘}{かく}してね。
』

\原本頁{5-6}%
『
ヨーツ！、
%
\ruby{凄}{すご}いナア。
』

\原本頁{5-7}%
『
たしか
\ruby[g]{銀鼠}{ぎんねず}だつたと
\ruby{思}{おも}つたが
\ruby{薄}{うす}い
\ruby{色}{いろ}の
\ruby[g]{頭巾}{づ　きん}を
\ruby{深}{ふか}く
\ruby{被}{かぶ}つて、
%
\ruby[g]{四日}{よつか　}の% ルビ調整（原本通り）
お
\ruby[g]{月樣}{つきさま}の
\ruby[g]{丁度}{ちやうど}
\ruby{出}{で}て
\ruby{居}{ゐ}た
\ruby[g]{暮合}{くれあひ}の
\ruby{點燈頃}{ひ|ともし|ごろ}を、
%
\ruby{源}{げん}の
\ruby{家}{うち}の
\ruby[||j>]{横}{よこ}
\ruby[||j>]{丁}{ちやう}の
% \ruby{横丁}{よこ|ちやう}の
\ruby{角}{かど}に
\ruby{立}{た}つて
\ruby{居}{ゐ}たのが
\ruby{此}{こ}の
\ruby{四}{し}% 国会図書館 コマ番号 6/160 p5 l9
\ruby{月}{ぐわつ}だア{\換字{子}}。
%
ほんとに
\ruby{考}{かんが}へて
\ruby{見}{み}ると
\ruby{怖}{こは}い
\ruby{事}{こと}さ{\換字{子}}。
』

\原本頁{5-11}%
『
ン、ン、
』

\原本頁{6-1}%
『
それを
ちらりと
\ruby{見}{み}た
\ruby{妾}{わたし}あ、
%
\ruby[g]{銀座}{ぎんざ　}で
\ruby{會}{あ}つた
といふ
\ruby{話}{はなし}も
\ruby{源}{げん}から
\ruby{聞}{き}いてたから、
%
こりやあと
\ruby[g]{氣取}{け　ど　}つて
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つて
\ruby{話}{はなし}を
\ruby[g]{仕掛}{し　か　}けて、
%
\ruby{其}{その}
\ruby{晩}{ばん}
\原本頁{6-3}\改行%
は
\ruby[g]{吾家}{う　ち　}へ
\ruby{寢}{ね}させて
\ruby{置}{お}いて、
%
\ruby{源夫{\換字{婦}}}{げん|ふう|ふ}に
\ruby[g]{内{\換字{通}}}{ないつう}を
\ruby{仕}{し}て
\ruby{{\換字{遣}}}{や}つたんで、
%
\ruby[g]{何事}{なにごと}も
\ruby{起}{おこ}らずに
\ruby{濟}{す}んで
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つたんだよ。
』

\原本頁{6-5}%
『
アヽ
\ruby{惜}{をし}い
\ruby{事}{こと}を
\ruby{仕}{し}た。
%
ドンと
\ruby{{\換字{遣}}}{や}らせりやあ
\ruby{好}{よ}かつたのに！。
』

\原本頁{6-6}%
『
\ruby[||j>]{戱}{じやう}
\ruby[||j>]{談}{　だん}ぢや
% \ruby{戱談}{じやう|だん}ぢや
\ruby{無}{な}いよ、
%
\ruby{下}{くだ}らない！。
%
\ruby{源夫{\換字{婦}}}{げん|ふう|ふ}は
\ruby{怖}{こは}がつて〳〵{\換字{子}}、
%
\ruby[g]{弟子}{で　し　}のあるのを
\ruby{幸}{さいは}ひに
\ruby[g]{仙臺}{せんだい}へ
\ruby{竊}{そつ}と
\ruby{挊}{かせ}ぎに
\ruby{行}{い}つて
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つたのさ。
%
そ
\原本頁{6-8}\改行%
れから
いろ〳〵
\ruby[g]{理解}{り　かい}を
\ruby{云}{い}つて
\ruby{聞}{き}かせて、
%
とう〳〵
\ruby{宅}{うち}へ
\ruby{置}{お}くやうに
\ruby{仕}{し}たんだが、
%
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}いつた
\ruby[g]{氣性}{きしやう}だから
また
\ruby{男}{をとこ}が
\ruby{好}{す}いて、
%
\ruby[g]{段々}{だん〴〵}と
\ruby{妾}{わたし}の
ためになり
\ruby{出}{だ}したね。
』

\原本頁{6-11}%
『
そりやあ
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}
だらう、
%
\ruby[g]{中々}{なか〳〵}
\ruby{價}{ね}の
\ruby{踏}{ふ}める
\ruby[g]{奇貨}{しろもの}だわエ。
』

\原本頁{7-1}%
『
そこで
\ruby[g]{{\換字{前}}{\換字{途}}}{さき〴〵}の
\ruby[g]{考案}{かんがへ}も
あるから、
%
すつかり
\ruby{妾}{わたし}のものに
\ruby{仕}{し}て
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}はうと
\ruby{思}{おも}ふんだが\換字{子}、
%
まあ
\ruby[g]{第一}{だいいち}に
チヤンと
\ruby[||j>]{關}{ひつ}
\ruby[||j>]{係}{かゝり}を% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
% \ruby{關係}{ひつ|かゝり}を% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{切}{き}つちまは
なけりやあ
ならないのが
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}の
\ruby{方}{はう}だ\換字{子}。
』

\原本頁{7-4}%
『
ン、
%
そりやあ
\ruby{譯}{わけ}は
\ruby{無}{ね}え、
%
\ruby[g]{乃公}{お　れ　}が
\ruby{法}{はふ}をかいて
\ruby{{\換字{遣}}}{や}らあ。
』
