\Entry{其三}

% メモ 校正終了 2024-04-13 2024-05-28 2024-06-28
\原本頁{17-6}%
\ruby{春}{はる}
\ruby{闌}{た}けたる
\ruby[g]{上野}{うへの　}の
\ruby{夜}{よ}は
\ruby{深}{ふか}く
\ruby{人}{ひと}は
\ruby{稀}{まれ}にして、
%
\ruby{白}{しろ}き
\ruby[g]{綿雲}{わたぐも}の
\ruby{地}{ち}に
\ruby{宿}{やど}れるが
\ruby{如}{ごと}く
\ruby[g]{爛{\換字{熳}}}{らんまん}と
\ruby{{\換字{咲}}}{さ}き
\ruby{亂}{みだ}れたる
\ruby{櫻}{さくら}の
\ruby{{\換字{梢}}}{こずゑ}に、
%
おぼろ
\ruby{月}{づき}の
\ruby[<j||]{光}{ひかり}
\ruby[||j>]{薄}{うつす}りと
\ruby{照}{て}らして、
%
\ruby[||j>]{一}{いち}
\ruby[||j>]{塲}{ぢやう}の% 原文通り「塲」
% \ruby{一塲}{いち|ぢやう}の% 原文通り「塲」
\ruby[g]{景色}{け　しき}は
\ruby{夢}{ゆめ}の
やうに
\ruby{淡}{あは}し。

\原本頁{17-9}%
『
あら
\ruby{源}{げん}さん、
%
\ruby{酷}{ひど}いよ、
%
\ruby[g]{御待}{お　ま　}ちつてば
\ruby[g]{御待}{お　ま　}ちつて
\ruby{云}{い}ふのに！。
』

\原本頁{17-10}%
\ruby[||j>]{男}{をとこ}は
\ruby{妾}{わ}が
\ruby[g]{言葉}{ことば　}を
\ruby{耳}{みゝ}にも% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{入}{い}れず。
%
\ruby[g]{振{\換字{返}}}{ふりかへ}りも
せずして
\ruby{唯}{たゞ}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{走}{はし}りに
\ruby{走}{はし}り
\原本頁{18-1}\改行%
\ruby{去}{さ}る
\ruby[g]{{\換字{情}}無}{つれな　}さ
\ruby{味氣無}{あぢ|き|な}さ。
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby[<j||]{後}{うしろ}
\ruby[||j>]{姿}{すがた}は
\ruby[g]{幾本}{いくもと}の
\ruby{櫻}{さくら}の
\ruby{幹}{みき}より
\ruby{隱}{かく}れつ
\ruby{見}{あら}はれつ
して、
%
\ruby{見}{み}る〳〵
\ruby{{\換字{遠}}}{とほ}く
\ruby{花}{はな}の
\ruby{蔭}{かげ}の
\ruby[g]{糢糊}{ぼ　つ　}と
\ruby{白}{しろ}きが
\ruby{中}{なか}に
\ruby{{\換字{消}}}{き}え
\ruby{行}{ゆ}かんと
すれば、
%
\ruby{心}{こゝろ}も% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{{\換字{更}}}{さら}に
\ruby{心}{こゝろ}ならず、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby[<g>]{御召縮緬}{おめし}の
\ruby[g]{着物}{き　もの}の
\ruby[g]{生憎}{あひにく}に
\ruby{足}{あし}に
\ruby[g]{纏繞}{ま　つ　}はるを
\ruby{煩}{うる}さしと
\ruby{苛}{いら}ち
ながら、
%
\ruby[g]{芝翫}{しくわん}
\ruby[g]{下駄}{げ　た　}も
\ruby{踏}{ふ}みかへしたる
まゝ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{脫}{ぬ}ぎ
\ruby{捨}{す}てゝ、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby[g]{足袋}{た　び　}
\ruby[g]{徒跣}{はだし　}の
\ruby{脛}{はぎ}
あらはなる
さまの
\ruby{我}{われ}
\ruby{羞}{はづか}しきを
\ruby{厭}{いと}ふに
\ruby[g]{暇無}{ひまな　}く、
%
\ruby{跳}{をど}る
\ruby{胸}{むね}の
\ruby[g]{氣息}{い　き　}
\ruby{苦}{ぐる}しさを
\ruby{堪}{こら}へ、

\原本頁{18-7}%
『
\ruby{源}{げん}さーん
』

\原本頁{18-8}%
と
\ruby{{\換字{又}}}{また}
\ruby{一}{ひ}ト
\ruby{聲}{こゑ}
\ruby{呼}{よ}ぶに、
%
\ruby{男}{をとこ}は
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby[||j>]{心}{こゝろ}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[||j>]{{\換字{強}}}{　づよ}くも
\ruby{走}{はし}つて
\ruby{已}{や}まず、
%
\ruby[g]{{\換字{返}}響}{こ　だま}
のみ
\ruby{我}{わ}
が
\ruby{耳}{みゝ}に、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」

\原本頁{18-10}%
『
\ruby{源}{げん}さーん
』

\原本頁{18-11}%
と
\ruby{悲}{かな}しく
\ruby{聞}{きこ}えて、
%
\ruby[g]{天地}{てんち　}は
\ruby[g]{{\換字{情}}無}{つれな　}く
しん〳〵と
\ruby[g]{物寂}{ものさび}しく、
%
\ruby{月}{つき}も
ぼんやり、
%
\ruby{花}{はな}も
\ruby[g]{朦朧}{ぼんやり}、
%
\ruby{何}{なに}とも
\ruby{云}{い}へず
\ruby{只}{たゞ}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{靜}{しづか}に
して、
%
\ruby{我}{われ}
のみの
\ruby{騷}{さわ}ぎ
\ruby{悶}{もだ}ゆるを
\ruby{笑}{わら}へるが
\ruby{如}{ごと}し。

\原本頁{19-3}%
『
\ruby{源}{げん}さーん
』

\原本頁{19-4}%
\ruby{堪}{た}へかねて
\ruby{{\換字{又}}}{また}
\ruby[g]{一度}{ひとたび}
\ruby{呼}{よ}べば、

\原本頁{19-5}%
『
\ruby{源}{げん}さーん
』

\原本頁{19-6}%
と
%
\ruby{花}{はな}の
\ruby{間}{なか}より
\ruby[g]{{\換字{返}}響}{こ　だま}
のみ
\ruby{{\換字{又}}}{また}
\ruby[g]{一度}{ひとたび}
\ruby{繰}{く}り
\ruby{{\換字{返}}}{かへ}したる
\ruby{其}{そ}の
\ruby{聲}{こゑ}の
\ruby{響}{ひゞ}くに% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{{\換字{連}}}{つ}れて
\ruby{我}{わ}が
\ruby[g]{頭上}{づじやう}なる
\ruby{花}{はな}は
ちら〳〵と
\ruby{散}{ち}り
かゝりて、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby[g]{忽然}{こつぜん}として
\ruby[g]{眞實}{まこと　}の
\ruby{{\換字{雪}}}{ゆき}となり、
%
\ruby{見}{み}やる
\ruby[g]{彼方}{かなた　}には
\ruby[g]{廣々}{ひろ〴〵}と
したる
\ruby[g]{川原}{かはら　}の
\ruby{見}{あら}はれて、
%
\ruby[g]{其處}{そ　こ　}を
\ruby{流}{なが}るゝ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{水}{みづ}の
\ruby[<j>]{勢}{いきほひ}
\ruby[||j>]{{\換字{強}}}{　つよ}きに、% ルビ調整（長いルビ対策）長いルビの調整
%
\ruby[g]{渡舟}{わたし　}
\ruby{無}{な}く
\ruby{橋}{はし}
\ruby{無}{な}ければ
%
\ruby{男}{をとこ}は
\ruby{{\換字{逃}}}{に}げ
まどひ
て、
%
\ruby[g]{哀憫}{あはれみ}を
\ruby{乞}{こ}ふが
\ruby{如}{ごと}く
\ruby[g]{此方}{こなた　}を% ルビ調整（原本通り）
\ruby{振}{ふ}り
\ruby{{\換字{返}}}{かへ}りぬ。
%
\ruby{戀}{こひ}しかりしは
\ruby[g]{先刻}{さ　き　}の
\原本頁{19-11}\改行%
\ruby{程}{ほど}なり、
%
\ruby{今}{いま}は
\ruby{憎}{にく}さ
\ruby{恨}{うら}めしさの
むら〳〵と
\ruby{湧}{わ}き
\ruby{上}{あが}りて、
%
\ruby{思}{おも}はずも
\原本頁{20-1}\改行%
\ruby{手}{て}にしたる
\ruby[g]{短銃}{ぴすとる}の
\ruby[g]{引金}{ひきがね}を
\ruby{引}{ひ}けば、
%
どんと
\ruby{云}{い}ふ
\ruby{音}{おと}の
\ruby{中}{うち}に
\ruby{白}{しろ}
\ruby[||j>]{{\換字{煙}}}{けむり}
ぱつと
\ruby{立}{た}つて、
%
\ruby{源}{げん}は
\ruby{朱}{あけ}に
なりつ
\ruby{摚}{どう}と
\ruby{倒}{たふ}れたるが、
%
\ruby{源}{げん}の
\ruby{倒}{たふ}るゝと% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[g]{同時}{どうじ　}に
\ruby{其}{そ}の
\ruby[g]{身後}{うしろ　}に、
%
\ruby[g]{記臆}{おぼ{{\換字{𛀁}}}}も% 原本通り「おぼ𛀁」
\ruby{無}{な}く
\ruby{名}{な}も
\ruby{知}{し}らぬ
\ruby{{\換字{若}}}{わか}き
\ruby{男}{をとこ}の、
%
\ruby{明}{あき}らかに
\ruby[g]{此方}{こなた　}を% ルビ調整（原本通り）
\ruby{向}{む}きて
\ruby[g]{悠然}{いうぜん}として
\ruby{岸}{きし}に
\ruby{立}{た}てるが
\ruby{見}{み}えたり。
%
\ruby[g]{流石}{さすが　}に
\ruby{人}{ひと}を
\ruby{殺}{ころ}したる
\ruby{身}{み}の
\ruby{罪}{つみ}に、
%
\ruby{心}{こゝろ}は% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{度}{ど}を
\ruby{失}{うしな}ひて
\ruby{悸}{おそ}れ
\ruby{戰}{わなゝ}けるを、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby{彼}{か}の
\ruby{男}{をとこ}は
\ruby[g]{寛大}{おほやう}に
\ruby{淸}{すゞ}しき% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{聲}{こゑ}して、

\原本頁{20-7}%
『
\ruby{赦}{ゆる}す、
%
\ruby{赦}{ゆる}してやる。
』

\原本頁{20-8}%
と
\ruby{優}{やさ}しく
\ruby{云}{い}ひたる
\ruby{其}{その}
\ruby{聲}{こゑ}の、
%
\ruby[g]{何故}{なにゆゑ}とは
\ruby{無}{な}けれど
\ruby{身}{み}に
\ruby{沁}{し}みて
\ruby{嬉}{うれ}しく
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{20-9}\改行%
\ruby{骨}{ほね}も
\ruby{溶}{と}くるやうに
\ruby{悅}{よろこ}ばしと
\ruby{思}{おも}ふに
つれて、
%
\ruby[g]{忽地}{たちまち}
\ruby{今}{いま}までの
\ruby{妾}{わ}が
\ruby[g]{振舞}{ふるまひ}の
はした
\ruby{無}{な}かりしが
\ruby[g]{口惜}{く　や　}しく
\ruby{慚}{はづか}しく、
%
\ruby{顏}{かほ}に
\ruby{火}{ひ}の
\ruby{照}{て}る
おもひして、
%
\ruby{何}{なに}とか
\ruby{言}{ものい}はん
\ruby{言}{ものい}はんと
すれば、
%
\ruby{舌}{した}も
\ruby{結}{むす}ぼゝれ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{唇}{くち}も
\ruby{動}{うご}かず、
%
\原本頁{21-1}\改行%
\ruby{有}{あ}り
\ruby{餘}{あま}る
\ruby{胸}{むね}の
\ruby{思}{おも}ひを
\ruby{現}{あらは}すに
\ruby{由}{よし}
\ruby{無}{な}く、
%
\ruby{苦}{くる}しみ〳〵て
\ruby[g]{氣息}{い　き　}
\ruby{塞}{つま}りたり
\改行% 校正作業の簡略化のため
。

\原本頁{21-2}%
『
お
\ruby{龍}{りう}ちやん、
%
お
\ruby{龍}{りう}ちやん、
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}
お
\ruby{爲}{し}だよ、
%
お
\ruby{龍}{りう}。
%
\ruby[g]{大層}{たいそう}
\ruby{魘}{ゝな}されて% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{居}{ゐ}るぢや
\ruby{無}{な}いか。
』

\原本頁{21-4}%
『
ア、
%
\ruby{御師匠}{お|し|よ}さん！。
』

\原本頁{21-5}%
\ruby{覺}{さ}めたれども
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby[g]{茫然}{ばうぜん}として、
%
\ruby[g]{星眼}{せいがん}
うつとりと
\ruby{懶}{ものう}げに
\ruby{動}{うご}かず。

\原本頁{21-6}%
『
\ruby[||j>]{汝}{おまへ}
\ruby[||j>]{何}{　なに}か
\ruby{怖}{おそ}ろしい
\ruby{夢}{ゆめ}でも
\ruby{見}{み}たかエ。
%
お
\ruby{{\換字{廉}}}{やす}くない
\ruby{夢}{ゆめ}か
なんぞぢやあ
\ruby{無}{な}いか。
』

\原本頁{21-8}%
『
あら
お
\ruby[g]{師匠}{し　よ　}さん、
%
\ruby{{\換字{嫌}}}{いや}な！。
%
\ruby{何}{なに}か
\ruby{言}{い}つて？。
』

\原本頁{21-9}%
『
\ruby{何}{なん}だか
\ruby{{\換字{分}}}{わか}らなかつたよ、
%
\ruby{妾}{わたし}も
\ruby{今}{いま}
\ruby{目}{め}が
\ruby{覺}{さ}めたんだもの。
%
\ruby{夢}{ゆめ}は
\ruby[g]{五臓}{し　ん　}の
\ruby[g]{疲勞}{つかれ　}だつて
\ruby{云}{い}ふぢや
\ruby{無}{な}いか。
%
\ruby[g]{昨夜}{ゆふべ　}
\ruby{妾}{わたし}が
\ruby[g]{寄席}{よ　せ　}から
\ruby{歸}{かへ}つて、
%
それから
また
お
\ruby[g]{五十}{い　そ　}の
\ruby{談}{はなし}や
なんぞを
\ruby{遲}{おそ}くまで
\ruby{仕}{し}たもんだから、
%
\ruby[g]{屹度}{きつと　}
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}
\ruby[g]{五臓}{し　ん　}が
\ruby{疲}{つか}れたんだよ。
%
それで
\ruby{魘}{うな}されたり
なんぞ
\ruby{仕}{し}たんだらうよ。
』

\原本頁{22-3}%
『
そんな
\ruby{事}{こと}かも
\ruby{知}{し}れませんよ。
%
オヤツ、
%
\ruby[g]{今{\換字{朝}}}{け　さ　}は
お
\ruby[g]{師匠}{し　よ　}さんの
\ruby{代}{かは}りに
\ruby{四ツ木}{よ|　|ぎ}へ
いつて
\ruby{御病氣}{ご|びやう|き}
\ruby[g]{見舞}{み　まひ}を
\ruby{爲}{す}る
\ruby{筈}{はず}でしたつけ。
%
\ruby[g]{斯樣}{か　う　}しちやあ
\ruby{居}{ゐ}られないんでした、
%
まあ
\ruby{起}{お}きましやう。
%
しかし
\ruby{何}{なん}だか
\ruby[g]{可怪}{をかし　}な% ルビ調整（原本遠り）（をかし）
\ruby{夢}{ゆめ}を
\ruby{妾}{わたし}あ
\ruby{見}{み}ましたよ。
』

\原本頁{22-7}%
\ruby{起}{お}きんとして
\ruby{起}{お}きず
\ruby{枕}{まくら}に
\ruby[g]{俯伏}{うつぶ　}して、
%
\ruby{美}{うつく}しき
\ruby[g]{頸脚}{{\換字{𛀁}}りあし}を
\ruby[g]{惜氣}{をしげ　}も
\ruby{無}{な}く
\ruby{見}{み}
\原本頁{22-8}\改行%
せつ、
%
\ruby{名}{な}も
\ruby{知}{し}らず
\ruby{顏}{かほ}も
\ruby{定}{さだ}かならで
\ruby{聲}{こゑ}のみを
\ruby{聞}{き}きたる
\ruby{夢}{ゆめ}の
\ruby{中}{うち}の
\ruby{其}{その}
\原本頁{22-9}\改行%
\ruby{人}{ひと}を
\ruby{思}{おも}ふにやあらん、
%
\ruby[g]{凝然}{じ　つ　}として
\ruby[g]{少時}{しばし　}
\ruby[g]{思想}{おもひ　}に
\ruby{耽}{ふけ}りたるが、
%
\ruby{寐}{ね}
み
\原本頁{22-10}\改行%
だれたる
\ruby{髮}{かみ}の
ほつれて
かゝれる% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[g]{横顏}{よこがほ}
ふくよかに
\ruby{白}{しろ}くして
\ruby{艶}{{\換字{𛀁}}ん}% 原本通り「𛀁ん」
なり
\改行% 校正作業の簡略化のため
。
