\Entry{其二十七}

% メモ 校正終了 2024-04-24 2024-06-02
\原本頁{144-2}%
\ruby{人}{ひと}
おの〳〵
\ruby{身}{み}あり、
%
\ruby{身}{み}の
\ruby{居}{を}る
ところあり。
%
\ruby{{\換字{又}}}{また}
おの〳〵
\ruby{心}{こゝろ}あり、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby{心}{こゝろ}の% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{思}{おも}ふ
ところあり。
%
されば
\ruby{相}{あひ}
\ruby{知}{し}らぬ
お
\ruby{龍}{りう}と
\ruby{男}{をとこ}との、
%
\ruby{男}{をとこ}は
お
\ruby{龍}{りう}の
\ruby{我}{わ}が
\ruby{爲}{ため}に
\ruby{何}{なに}を
\ruby{思}{おも}へるぞ
とも
\ruby{知}{し}らねば、
%
お
\ruby{龍}{りう}は
また
\ruby{男}{をとこ}の
\ruby{我}{われ}
ゆゑに
\ruby{何}{なに}を
\ruby{悲}{かなし}めるぞ
とも
\ruby{悟}{さと}らむやう
\ruby{無}{な}き
なり。

\原本頁{144-6}%
\ruby{自}{みづか}ら
\ruby{{\換字{感}}}{かん}ずる
\ruby[g]{身心}{しん〳〵}の
\ruby{疲}{つか}れを、
%
せめては
\ruby[g]{滊車}{き　しや}の
\ruby{内}{うち}に
\ruby{休}{やす}めんと、
%
\ruby[g]{少時}{しばし　}を
\ruby[g]{待合}{まちあ　}はせて
\ruby{此}{これ}に
\ruby{乘}{の}りたるに、
%
\ruby{何}{なに}となく
\ruby{氣}{き}の
\ruby{弛}{ゆる}みて
うつかりと
したる
\ruby{時}{とき}、
%
\ruby[g]{忽ち}{たちま　}
\ruby{足}{あし}を
\ruby{踏}{ふ}まれて
\ruby{驚}{おどろ}きしが、
%
\ruby[g]{眞心}{まごゝろ}を% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{表}{あらは}して
\ruby[g]{謝罪}{わ　び　}らる% ルビ調整（原本通り）踊り字表記（行末行頭の境界付近）
\原本頁{144-9}\改行%
ゝに% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{怒}{いか}らんやうは
\ruby{無}{な}く、
%
かゝる% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{事}{こと}は
\ruby{有}{あ}り
\ruby{{\換字{勝}}}{がち}の
\ruby[g]{{\換字{過}}失}{あやまり}にて
\ruby{珍}{めづ}らしくも
あらず、
%
\ruby{且}{かつ}は
\ruby{{\換字{又}}}{また}、
%
\ruby{云}{い}はゞ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{我}{われ}にも
\ruby{不注意}{ふ|ちう|い}の% 原本通り「ゆ」無しで「ちうい」
\ruby{咎}{とが}の
\ruby{無}{な}きには
あらぬをやと
\ruby{輕}{かる}く
\ruby{思}{おも}ひ
\ruby{棄}{す}てつ、
%
\ruby{却}{かへ}つて
\ruby{他}{ひと}の
\ruby{我}{わ}が
ために
まめ〳〵しく
\ruby{傷}{きず}を
\ruby{裹}{つゝ}み% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{汚}{けがれ}を
\ruby{拭}{ぬぐ}ひて
\ruby{吳}{く}るゝ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{氣}{き}の
\ruby{毒}{どく}さに
\ruby{堪}{た}へかねて、
%
よきほどに
\ruby[g]{挨拶}{あいさつ}して
\ruby{身}{み}を
\ruby{{\換字{退}}}{ひ}きたる
\ruby{男}{をとこ}は、
%
\ruby{何}{なに}を
\ruby{見}{み}るにも
あらず
\ruby[||j>]{窓}{さう}
\ruby[||j>]{外}{ぐわい}を% ルビ調整（原本通り）（「さ」うぐあい）
% \ruby{窓外}{さう|ぐわい}を% ルビ調整（原本通り）（「さ」うぐあい）
\ruby{見}{み}ながら
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{145-4}\改行%
\ruby[||j>]{出}{しゆつ}
\ruby[||j>]{血}{　けつ}を
% \ruby{出血}{しゆつ|けつ}を
\ruby{疾}{と}く
\ruby{止}{と}まらしめん
がために
\ruby{膝}{ひざ}に
\ruby{載}{の}せたる
\ruby[g]{片足}{かたあし}の、
%
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby[||j>]{聊}{いさゝ}か% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[g]{疼痛}{いたみ　}をば
\ruby{覺}{おぼ}ゆるに
つけて、
%
\ruby[g]{嗚呼}{あ　ゝ　}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{何}{なん}ぞ
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{世}{よ}の
ことの
\ruby[g]{如是}{か　く　}
\ruby{愚}{おろか}しきや！。
%
たま〳〵
\ruby{我}{われ}に
\ruby[g]{{\換字{過}}失}{あやまち}したる
\ruby{此}{こ}の
\ruby{{\換字{若}}}{わか}き
\ruby[g]{{\換字{婦}}人}{ふ　じん}は、
%
\ruby{我}{わ}が
\ruby{思}{おも}ふ
\ruby{人}{ひと}の
\原本頁{145-6}\改行%
\ruby{如}{ごと}くなる
\ruby[g]{端嚴}{たんごん}の
\ruby{相}{さう}
こそ
\ruby{無}{な}けれ、
%
\ruby[g]{婀娜}{あ　だ　}たる
\ruby{姿}{すがた}、
%
\ruby{野}{の}の
\ruby{花}{はな}の
おのづから
\ruby{人}{ひと}の
\ruby[g]{意を}{こゝろ　}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{惹}{ひ}く
\ruby[g]{色香}{いろか　}あつて、
%
\ruby[g]{一車}{いつしや}の
\ruby[||j>]{客}{きやく}
\ruby[||j>]{皆}{　みな}
\ruby[||j>]{眼}{　め}を
そばだてゝ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{見}{み}たる
ほどなれば、
%
\ruby{彼}{か}の
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{我}{われ}に
\ruby{思}{おも}はるゝが% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{如}{ごと}くに、
%
\ruby{此}{こ}の
\ruby{女}{ひと}も
また
\ruby[<j||]{或}{あるひ}は% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\ruby{他}{ひと}に
\ruby{思}{おも}はるゝ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{事}{こと}の
\ruby{無}{な}きには
\ruby{限}{かぎ}らじ。
%
\ruby{我}{わ}が
\ruby{身}{み}の
\ruby[g]{經驗}{おぼ{\換字{𛀁}}}に
\ruby{我}{われ}
よくぞ
\原本頁{145-11}\改行%
\ruby{知}{し}る、
%
\ruby{人}{ひと}を
\ruby{思}{おも}ふものゝ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{苦}{くる}しさは、
%
\ruby[g]{魂魄}{たましひ}を
\ruby[g]{絞木}{しめぎ　}に
かけられて
\ruby{斷}{た}えず
\ruby{壓}{お}し
\ruby{搾}{しぼ}らるゝに% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{異}{こと}ならず、
%
\ruby{何}{なん}につけ
\ruby{彼}{か}につけ、
%
\ruby{夢}{ゆめ}につけ
\ruby{現}{うつゝ}につけ、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby{愁}{うれ}ひ
\ruby{易}{やす}く
\ruby{悲}{かなし}み
\ruby{易}{やす}くなりたる
\ruby[g]{心の}{こゝろ　}、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby{事}{こと}あるごとに
\ruby{責}{せ}め
\ruby{搾}{しぼ}らるれば、
%
\ruby{誰}{た}が
\ruby{縫}{ぬ}ひてか
\ruby{痊}{いや}すべき
\ruby{胸}{むね}の
\ruby[g]{深創}{ふかで　}より、
%
\ruby[g]{渾々}{こん〳〵}として
\ruby{流}{なが}るる% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
% ルビ調整（原本通り）非踊り字表記（行末行頭の境界付近）
\ruby[g]{血潮}{ち　しほ}の、
%
\ruby{火}{ひ}と
ばかり
\ruby{熱}{あつ}きも
\ruby{{\換字{空}}}{むな}しく
\ruby{冷}{ひ}えて、
%
いたづらに
\ruby{地}{ち}に
\ruby{入}{い}つて
\ruby[g]{{\換字{情}}無}{なさけな}く
\ruby{廢}{すた}ることの
\ruby[g]{如何}{い　か　}ばかりぞや。
%
\ruby{眼}{め}に
\ruby{見}{み}{\換字{𛀁}}ぬ
\ruby[g]{其血}{そ　れ　}こそは
\原本頁{146-6}\改行%
\ruby[||j>]{{\換字{尊}}}{たつと}くも
\ruby{{\換字{尊}}}{たつと}き
\ruby{人}{ひと}の
\ruby[g]{眞誠}{まこと　}の
\ruby[g]{生命}{いのち　}にして、
%
\ruby{眼}{め}に
\ruby{見}{み}ゆる
\ruby[g]{此血}{こ　れ　}は
\ruby{言}{い}ふにも
\ruby{足}{た}らぬ
たゞ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby[<j>]{鹹}{しほはゆ}き
%「鹹き」読み方：しおはゆき、からき
%       【文語】形容詞「鹹い(からい)」の連体形。
%「鹹」訓読み しおからい・からい・しおけ
%      意味   しおからい。しおけ。「鹹苦」「鹹水」
\ruby{紅}{あか}き
\ruby{水}{みつ}なるを、% 原本では濁音になっていないので（みつ）
%
\ruby{僅}{わづか}に
\ruby[g]{一指}{いつし　}の
\ruby{端}{はし}を
\ruby{傷}{きず}つけ
\ruby[g]{數滴}{すうてき}の
\ruby[g]{臙脂}{べ　に　}を
\ruby{散}{ち}らせば、
%
\ruby[g]{性{\換字{情}}}{こゝろ　}の% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{優}{やさ}しさ
\ruby{見}{み}ゆる
\ruby{此}{こ}の
\ruby[g]{{\換字{婦}}人}{ふ　じん}は、
%
\ruby{僞}{いつは}り
ならず
\ruby{我}{われ}を
いたはしがりて、
%
\ruby{心}{こゝろ}を% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{盡}{つく}し
\ruby{手}{て}を
\ruby{盡}{つく}し
\ruby{慰}{なぐさ}め
\ruby{吳}{く}れしが、
%
\ruby{{\換字{若}}}{も}し
\ruby{此}{こ}の
\原本頁{146-10}\改行%
\ruby{女}{ひと}を
\ruby{思}{おも}ふ
\ruby{男}{をとこ}
ありて、
%
\ruby{彼}{か}の
\ruby{人}{ひと}を
\ruby{思}{おも}ふ
\ruby{我}{わ}が
\ruby{如}{ごと}くに、
%
\ruby[g]{果敢}{は　か　}
\ruby{無}{な}き
\ruby{戀}{こひ}の
\ruby{深}{ふか}みに
\ruby{惱}{なや}み、
%
\ruby{日}{ひ}と
\ruby{無}{な}く
\ruby{夜}{よ}と
\ruby{無}{な}く、
%
\ruby{折}{をり}にふれ
\ruby{事}{こと}につけ、
%
\ruby{泉}{いづみ}の
\ruby{如}{ごと}くに
\原本頁{147-1}\改行%
\ruby{止}{とゞ}まらぬ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{血}{ち}を
\ruby[g]{心窩}{む　ね　}の
\ruby[g]{奧底}{おくそこ}より
\ruby{流}{なが}し
\ruby{溢}{あふ}らさば、
%
それを
\ruby{此}{こ}の
\ruby{女}{ひと}は
\ruby{何}{なに}とか
\ruby{見}{み}るべき？。
%
\ruby{我}{わ}が
\ruby{足}{あし}の
\ruby{指}{ゆび}の
\ruby{一}{ひ}ト
\ruby{{\換字{節}}}{ふし}
\ruby{二}{ふ}タ
\ruby{{\換字{節}}}{ふし}、
%
\ruby{此}{こ}の
\ruby{紅}{あか}き
\ruby{水}{みづ}の
\ruby{幾}{いく}
\ruby[||j>]{掬}{むすび}は、
%
よしや
\ruby[g]{{\換字{過}}失}{あやまち}の
ために
\ruby[g]{亡失}{うしな　}はれたり
とて、
%
\ruby{我}{われ}
\ruby{斯}{かく}
ばかり
\ruby[||j>]{恤}{いたは}られでも
\ruby{可}{よし}、
%
たゞ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{思}{おも}ふ
\ruby{人}{ひと}に
\ruby{思}{おも}はれぬ
\ruby{辛}{つら}さは
\ruby{身}{み}に
\ruby{徹}{し}みて
\ruby{悲}{かな}しく
おぼゆれば、
%
あはれ
\ruby{此}{こ}の
\ruby{優}{やさ}しげなる
\ruby{{\換字{若}}}{わか}き
\ruby{人}{ひと}の、
%
\ruby{{\換字{若}}}{も}し
\ruby{人}{ひと}に
\ruby{思}{おも}はれなば
\原本頁{147-6}\改行%
\ruby{人}{ひと}を
\ruby{思}{おも}へかし、
%
\ruby{思}{おも}ふ
\ruby{人}{ひと}
あらば
\ruby{其}{その}
\ruby{人}{ひと}を
\ruby{思}{おも}ひて
\ruby{{\換字{遣}}}{や}れよかし、
%
\ruby{戀}{こひ}の
\ruby[<j||]{誠}{まこと}に% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\ruby{責}{せ}められて、
%
\ruby[g]{壽命}{いのち　}を
\ruby{溶}{と}いて
\ruby{涙}{なみだ}と
\ruby{流}{なが}し
\ruby{棄}{す}て、
%
\ruby[g]{男兒}{をとこ　}の
\ruby[g]{智慧}{ち　ゑ　}をも
\ruby{保}{たも}ちかねて、
%
\ruby{愚}{ぐ}に
\ruby{甘}{あま}んずるに
\ruby{至}{いた}れる
\ruby{此}{こ}の
\ruby{我}{わ}が
\ruby{如}{ごと}き
ものにも
\ruby{會}{あ}はゞ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{147-9}\改行%
\ruby[g]{假令}{たとひ　}
\ruby{其}{そ}の
\ruby{人}{ひと}を
\ruby{蟲}{むし}の
\ruby{{\換字{嫌}}}{きら}はゞとて、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
%
せめては
\ruby[g]{可憐}{あはれ　}とも
\ruby{思}{おも}ひて
\ruby{{\換字{遣}}}{や}れかし。
%
\ruby{我}{わ}が
\ruby{身}{み}に
つまされて
つく〴〵と
\ruby{思}{おも}ふ、
%
あゝ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{人}{ひと}に
\ruby{思}{おも}はれなば
\ruby{人}{ひと}を
\ruby{思}{おも}へかし。
%
こればかりの
\ruby{傷}{きず}にだに
\ruby{痛}{いた}はし
とおもふが、
%
\ruby[g]{女性}{をんな　}の
\ruby{欺}{あざむ}かぬ
\ruby{{\換字{情}}}{なさけ}
ならば、
%
\ruby{縫}{ぬ}ふべき
\ruby{針}{はり}も
\ruby{糸}{いと}も
\ruby{無}{な}き
\ruby{悲}{かな}しき
\ruby[g]{創口}{きずぐち}より
\ruby{流}{なが}れ
\原本頁{148-2}\改行%
\ruby{流}{なが}るゝ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{火}{ひ}と
\ruby{熱}{あつ}き
\ruby{血}{ち}の、
%
\ruby{花}{はな}と
\ruby{鮮}{あざ}やかなるを
\ruby{見}{み}たる
\ruby{時}{とき}は、
%
\ruby{必}{かな}らず
あはれと
\ruby{思}{おも}ひて
\ruby{{\換字{遣}}}{や}れかし。
%
されど
\ruby{測}{はか}り
\ruby{{\換字{難}}}{がた}き
\ruby{世}{よ}の
\ruby{{\換字{習}}}{ならひ}、
%
\ruby{此}{こ}の
\ruby{女}{ひと}も
また
\原本頁{148-4}\改行%
\ruby{我}{わ}が
\ruby{思}{おも}ふ
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{如}{ごと}く、
%
\ruby{或}{あるひ}は
おのれを
\ruby{思}{おも}ふ
\ruby{男}{をとこ}の、
%
\ruby[g]{心血}{しんけつ}を
\ruby{盡}{つく}して
\ruby[g]{悲み}{かなし　}
\ruby{悶}{もだ}ゆるをも、
%
あだに
\ruby{天}{そら}
\ruby{飛}{と}ぶ
\ruby{雲}{くも}と
\ruby{見}{み}
\ruby{{\換字{過}}}{すご}して、
%
あはれ
みても
やらず
\原本頁{148-6}\改行%
\ruby{悲}{かなし}
みても
やらず、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{{\換字{情}}}{つれ}
\ruby{無}{な}きを
\ruby{喞}{かこ}たれやする？。
%
\ruby{僅}{わづか}なる
\ruby{斯}{か}ばかりの
\ruby{傷}{きず}の
\ruby{如}{ごと}きには、
%
\ruby{心}{こゝろ}を% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
つかひ
\ruby[g]{言葉}{ことば　}を
\ruby{費}{つひや}すにも
\ruby{當}{あた}らぬ
ながら、
%
\原本頁{148-8}\改行%
\ruby{此}{これ}を
\ruby[g]{大事}{だいじ　}のやうに
\ruby{思}{おも}ふも
\ruby{愚}{おろか}なる
\ruby{世}{よ}の
\ruby{態}{すがた}かな。
%
\ruby{我}{われ}は
\ruby{今}{いま}
\ruby{恐}{おそ}ろしき
\ruby{傷}{きず}を
\ruby{抱}{いだ}きて、% ルビ調整（原本通り）（いだ）
%
\ruby[g]{{\換字{絕}}間}{た{\換字{𛀁}}ま}
\ruby{無}{な}く
\ruby{泉}{いづみ}なす
\ruby{血}{ち}を
\ruby{流}{なが}しながら、
%
あはれとも
\ruby{思}{おも}はれぬ
\ruby{悲}{かな}しき
\ruby{身}{み}なるをや。
%
こればかりの
\ruby{血}{ち}の
\ruby[g]{嗚呼}{あ　ゝ　}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{何}{なに}か
あらん！。
%
それに
つけても
\ruby{此}{こ}の
\ruby{{\換字{若}}}{わか}き
\ruby{女}{ひと}の、
%
\ruby{願}{ねが}はくは
\ruby{人}{ひと}に
\ruby{思}{おも}はれなば
\ruby{人}{ひと}を
\ruby{思}{おも}へかし、
%
と
\ruby{此}{これ}は
\ruby{我}{わ}が
\ruby{身}{み}の
\ruby[g]{現在}{い　ま　}に
つきて
\ruby{思}{おも}ひ
\ruby{入}{い}りながら、
%
\ruby[g]{偶然}{ふ　と　}
\ruby[g]{後方}{うしろ　}をば
\ruby{向}{む}きたるなりしが、
%
\ruby{圖}{はか}らず
\ruby{眼}{め}と
\ruby{眼}{め}と
\ruby{相}{あひ}
\ruby{射}{い}たる
\ruby{時}{とき}、
%
\ruby{男}{をとこ}も
また
\原本頁{149-3}\改行%
お
\ruby{龍}{りう}が
\ruby{何}{なに}を
\ruby{思}{おも}ひてか
\ruby{涙}{なみだ}に
\ruby{其}{その}
\ruby{眼}{め}の
\ruby{潤}{うる}めるを
\ruby{觀}{み}たり。

\原本頁{149-4}%
\ruby{相}{あひ}
\ruby{會}{あ}つたる
\ruby{眼}{め}は
\ruby{忽}{たちま}ち
\ruby{離}{はな}れぬ。
%
\ruby{男}{をとこ}は
また
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}の
\ruby{如}{ごと}くに
\ruby[||j>]{窓}{そう}
\ruby[||j>]{外}{ぐわい}を% ルビ調整（原本通り）（「そ」うぐあい）
% \ruby{窓外}{そう|ぐわい}を% ルビ調整（原本通り）（「そ」うぐあい）
\ruby{眺}{なが}めたり。
%
\ruby{女}{をんな}は
\ruby{男}{をとこ}の
\ruby[g]{如何}{い　か　}なる
\ruby{人}{ひと}なるを
\ruby{知}{し}らず、
%
\ruby{男}{をとこ}も
また
\ruby{女}{をんな}の
\ruby[g]{如何}{い　か　}なる
ものなるを
\ruby{知}{し}らず、
%
\ruby{同}{おな}じ
\ruby{車}{くるま}に
\ruby{乘}{の}りて
\ruby{同}{おな}じ
\ruby{{\換字{道}}}{みち}を、
%
\ruby{同}{おな}じ
ところへ
\ruby{行}{ゆ}く
\ruby{身}{み}ながらも、
%
\ruby[g]{心は}{こゝろ　}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
それ〳〵の
おもむく
\ruby{方}{かた}に
\ruby{馳}{は}するも
\ruby[g]{{\換字{浮}}世}{うきよ　}の
\ruby[<j||]{態}{すがた}なりや。

\原本頁{149-9}%
やがて
\ruby[g]{滊車}{き　しや}は
\ruby[g]{白鬚}{しらひげ}の
\ruby[g]{停車}{ていしや}
\ruby{塲}{ぢやう}を% 原文通り「塲」
\ruby{{\換字{過}}}{す}ぎて、
%
はや
\ruby{鐘が淵}{かね||ふち}の
\ruby[g]{停車}{ていしや}
\ruby[||j>]{塲}{ぢやう}% 原文通り「塲」
\ruby[||j>]{{\換字{近}}}{　ちか}くなりぬ。% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す

\原本頁{149-11}%
お
\ruby{龍}{りう}は
\ruby{徐}{しづか}に
\ruby[g]{立上}{たちあが}りて、

\原本頁{150-1}%
『
どうも
\ruby{飛}{と}んだ
\ruby[g]{失禮}{しつれい}を
\ruby{致}{いた}しました。
%
もう
\ruby[<j>]{妾}{わたくし}は
この
\ruby{先}{さき}で
\ruby[g]{下車}{お　り　}ますので
ございますが、
%
\ruby[g]{御痛}{おいたみ}は
\ruby[g]{如何}{い　かゞ}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
でございます？、
%
\ruby{些}{ちつと}は
お
\ruby{宜}{よろ}しう
ございますか、
%
まことに
\ruby{濟}{す}みませんことを
\ruby{致}{いた}しました。
%
では
\ruby[g]{{\換字{勝}}手}{かつて　}では
ございますが
これで
\ruby[g]{失禮}{しつれい}
いたします。
』

\原本頁{150-5}%
と、
%
\ruby{男}{をとこ}も
\ruby[g]{其處}{そ　こ　}で
\ruby{下}{お}りるとは
\ruby{知}{し}らで
\ruby{物}{もの}
\ruby{堅}{がた}く
\ruby[g]{挨拶}{あいさつ}
すれば、
%
\ruby{男}{をとこ}は
\ruby[g]{口數}{くちかず}
\ruby{少}{すくな}く、

\原本頁{150-7}%
『
いや
もう
\ruby{何}{なん}とも
ございません、
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}か
\ruby[g]{御構}{お　かま}ひ
\ruby{無}{な}く。
』

\原本頁{150-8}%
と
\ruby{云}{い}ひたる
のみ。

\原本頁{150-9}%
\ruby[g]{滊車}{き　しや}は
\ruby{鐘が淵}{かね||ふち}に
\ruby{着}{つ}きて
\ruby[||j>]{男}{をとこ}
\ruby[||j>]{先}{　ま}づ
\ruby{降}{お}り、
%
それより
\ruby[g]{人々}{ひと〴〵}に
つゞきて% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby[<j||]{女}{をんな}
\原本頁{150-10}\改行%
も
\ruby{降}{お}りぬ。
%
\ruby{女}{をんな}の
\ruby[g]{停車}{ていしや}
\ruby[||j>]{塲}{ぢやう}の% 原文通り「塲」
\ruby[||j>]{構}{こう}
\ruby[||j>]{外}{ぐわい}に
% \ruby{構外}{こう|ぐわい}に
\ruby{出}{い}でし
\ruby{時}{とき}は、
%
\ruby{男}{をとこ}の
\ruby{姿}{すがた}は
はや
\ruby{見}{み}え
\改行% 校正作業の簡略化のため
ざりき。
