\Entry{其二十八}

% メモ 校正終了 2024-04-24 2024-06-02
\原本頁{151-2}%
\ruby[g]{家並}{や　なみ}
\ruby{立}{たち}
\ruby{續}{つゞ}ける% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby[g]{都會}{みやこ　}に
\ruby{育}{そだ}ちて、
%
\ruby{賑}{にぎ}やかなる
\ruby[g]{{\換字{道}}路}{み　ち　}を
のみ
\ruby{歩}{ある}きつけたる
ものは、
%
\ruby{右}{みぎ}も
\ruby{左}{ひだり}も
\ruby[g]{田甫}{たんぼ　}
にして、
%
\ruby{{\換字{遠}}}{とほ}
\ruby{見}{み}に
\ruby{榎}{{\換字{𛀁}}のき}やら
\ruby{松}{まつ}やらの
\ruby[g]{樹立}{こ　だち}、
%
\原本頁{151-4}\改行%
その
\ruby{蔭}{かげ}に
\ruby[g]{箱庭}{はこには}に
ありさうな
\ruby[g]{藁葺}{わらぶき}の
\ruby{家}{いへ}の
\ruby{四}{よ}ツ
\ruby{五}{いつ}ツ
\ruby{並}{なら}ぶ
といふやうなる
\ruby[g]{田舎}{ゐなか　}へ
\ruby[g]{踏出}{ふみだ　}しては、
%
\ruby{十字路}{よつ|ゝ|ぢ}に% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{問}{と}ふべき
\ruby{店}{みせ}
なきを
\ruby{恨}{うら}み、
%
\ruby{三{\換字{叉}}路}{み|つ|また}に
\ruby{{\換字{尋}}}{たづ}ぬべき
\ruby{人}{ひと}
あらぬを
\ruby[g]{悲み}{かなし　}、
%
はては
\ruby[g]{間{\換字{違}}}{ま　ちが}へずとも
\ruby{濟}{す}むべき
\ruby{筈}{はず}
\原本頁{151-7}\改行%
の
\ruby{路}{みち}を
\ruby[g]{兎角}{と　かく}に
\ruby[g]{間{\換字{違}}}{ま　ちが}へて、
%
あらぬ
ところに
\ruby{{\換字{迷}}}{まよ}ひ
\ruby{{\換字{込}}}{こ}むが
\ruby{常}{つね}なり。
%
\ruby{鐘}{かね}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
が
\ruby{淵}{ふち}の
\ruby[g]{停車}{ていしや}
\ruby{塲}{ぢやう}より% 原文通り「塲」
\ruby{四ツ木}{よ|　|ぎ}へは、
%
\ruby{何}{なん}の
\ruby{譯}{わけ}も
\ruby{無}{な}く
\ruby{知}{し}れ
\ruby{易}{やす}き
\ruby{路}{みち}なるを
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{151-9}\改行%
お
\ruby{龍}{りう}は
\ruby[g]{如何}{い　か　}に
してか
\ruby{{\換字{誤}}}{あやま}りて、
%
\ruby{狐}{きつね}に
\ruby{誑}{ばか}さるゝと% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{云}{い}ひし
\ruby[g]{今{\換字{朝}}}{け　さ　}の
\makeatletter
\@ifundefined{デバッグ@ビルド}{%
  \ruby[||j>]{戱}{じやう}
  \ruby[||j>]{言}{　だん}も
}{%
  \ruby[<j||]{戱}{じやう}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
  \ruby[<j||]{言}{だん}も
}%
\makeatother
% \ruby{戱言}{じやう|だん}も
\ruby{思}{おも}ひ
\ruby{出}{だ}されて
をかしき
\ruby[g]{無益}{む　だ　}
\ruby{路}{みち}を
\ruby{歩}{ある}きし
\ruby{末}{すゑ}、
%
やうやくにして
\ruby{目}{め}ざす
\ruby{其}{そ}の
\ruby{村}{むら}へ
\ruby{着}{つ}きたり。

\原本頁{152-2}%
ばつちらけ
\ruby{髮}{がみ}を
\ruby[g]{手拭}{てぬぐひ}の
\ruby[g]{鉢卷}{はちまき}に
\ruby{壓}{おさ}へて、
%
ねん〳〵
ねん〳〵と
\ruby[g]{兒守}{こ　もり}する
\ruby{村}{むら}の
\ruby{娘}{こ}の
\ruby{十三四}{じふ|さん|し}なるに。

\原本頁{152-4}%
『
もし、
%
\ruby[g]{山路}{やまぢ　}さん
といふのは、
』

\原本頁{152-5}%
と
\ruby{{\換字{尋}}}{たづ}ぬれば、

\原本頁{152-6}%
『
\ruby{{\換字{伴}}}{つ}れてつて
\ruby{{\換字{遣}}}{や}るべい。
』

\原本頁{152-7}%
と
\ruby{{\換字{前}}}{さき}に
\ruby{立}{た}つて
\ruby{歩}{ある}きて、

\原本頁{152-8}%
『
\ruby[g]{此處}{こ　ゝ　}だよ。% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
』

\原本頁{152-9}%
と
\ruby{敎}{をし}へて
\ruby{吳}{く}れたるは、
%
\ruby{門}{もん}の
\ruby{構}{かま}へも
がつしりと
\ruby{嚴}{いか}めしく
して、
%
\ruby{厚}{あつ}き
\ruby[g]{茅葺}{かやぶき}の
\ruby[g]{屋根}{や　ね　}も
\ruby{高}{たか}き、
%
\ruby[g]{物持}{ものもち}らしき
\ruby[g]{立派}{りつぱ　}の
\ruby{家}{いへ}なり。
%
これほどの
\ruby{家}{いへ}とは
\ruby{聞}{き}かざりしがと、
%
\ruby{少}{すこ}し
\ruby{訝}{いぶか}りながら
\ruby{音}{おと}なへば、
%
\ruby[g]{丁度}{ちやうど}
\ruby[g]{端{\換字{近}}}{はしぢか}に
\ruby{居}{ゐ}たる、
%
\ruby{般{\換字{若}}顏}{はん|にや|がほ}の
\ruby{{\換字{丈}}}{たけ}
\ruby{高}{たか}き
\ruby{女}{をんな}の、
%
\ruby[g]{衣服}{な　り　}は
\ruby[g]{此家}{こ　ゝ　}の% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[g]{主人}{あるじ　}の
\ruby{妻}{つま}なるべく
\ruby{見}{み}{\換字{𛀁}}て、
%
\ruby[g]{可笑}{を　か　}しき
ほど
\ruby{大}{おほき}なる
\ruby[g]{丸髷}{まるまげ}に
\ruby{結}{ゆ}びたるが、
%
\ruby{人}{ひと}を
\ruby[g]{媢嫉}{そ　ね　}む
やうなる
\ruby{眼}{め}つき
して、
%
しばらくは
\ruby{頭}{かしら}の
\ruby{上}{うへ}より
\ruby{足}{あし}の
\ruby{先}{さき}まで
じろ〳〵と
\ruby{見}{み}たる
\ruby[g]{揚句}{あげく　}、

\原本頁{153-5}%
『
それは
\ruby{隱居{\換字{所}}}{いん|きよ|じよ}の
\ruby{方}{はう}で
ございましやう、
%
こちらには
\ruby[g]{水野}{みづの　}
なんていふ
\ruby{人}{ひと}は
\ruby{居}{を}りません。
%
\ruby[g]{其家}{そつち　}へ
\ruby{行}{い}つて
お
\ruby{聞}{き}きなさいまし。
』

\原本頁{153-7}%
と、
%
\ruby[g]{可厭}{い　や　}に
\ruby[g]{慳貪}{けんどん}に
\ruby{云}{い}ひ
\ruby{棄}{す}てゝ、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby[g]{障子}{しやうじ}
びつしやり
\ruby{奧}{おく}に
\ruby{入}{い}りたり、
%
\ruby[g]{此家}{こ　ゝ　}と% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{隱居{\換字{所}}}{いん|きよ|じよ}との
\ruby{間}{あひだ}に
\ruby{何}{ど}のやうな
\ruby{譯}{わけ}の
あるかは
\ruby{知}{し}らず、
%
また
\ruby[g]{何程}{どれほど}
\ruby{大}{たい}した
\ruby{大々盡}{だい|〳〵|じん}の
\ruby[g]{奧樣}{おくさま}なれば
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}は
\ruby[g]{勿體}{もつたい}ぶるか
\ruby{知}{し}らねど、
%
\ruby{惡}{わる}く
\原本頁{153-10}\改行%
\ruby{人}{ひと}を
\ruby[g]{見下}{み　くだ}した
やうな
\ruby{沒義{\換字{道}}}{も|ぎ|だう}の
\ruby[g]{忌々}{いま〳〵}しい
\ruby[g]{大顏}{おほづら}な
\ruby[g]{田舎}{ゐなか　}
\ruby{{\換字{婦}}}{もの}め
ときかぬ
\ruby{氣}{き}の
お
\ruby{龍}{りう}は
\ruby{打腹立}{うち|はら|だ}ちしが、
%
\ruby{怒}{いか}つて
\ruby[g]{甲{\換字{斐}}}{か　ひ　}ある
\ruby{事}{こと}
ならねば、
%
\ruby{其}{その}
\ruby{儘}{まゝ}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{突}{つゝ}と% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{外}{そと}に
\ruby{出}{い}でたり。

\原本頁{154-1}%
\ruby{見}{み}れば
\ruby{{\換字{前}}}{さき}の
\ruby{兒}{こ}は
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby[g]{其處}{そ　こ　}に
\ruby{居}{を}りて、
%
ねん〳〵
ねん〳〵と
\ruby{負}{お}へる
\ruby{子}{こ}を
\ruby{賺}{すか}しながら、
%
かな
\ruby{絲}{いと}を
もて
\ruby[g]{手鞠}{て　まり}を
\ruby{{\換字{造}}}{つく}り
\ruby{居}{ゐ}たるに、
%
お
\ruby{龍}{りう}は
また
\ruby{其}{そ}の
\ruby{娘}{こ}を
\ruby{呼}{よ}びかけて、

\原本頁{154-5}%
『
\ruby[g]{折角}{せつかく}
\ruby{汝}{おまへ}さんに
\ruby{敎}{をし}へて
\ruby{貰}{もら}つた
けれど、
%
\ruby[g]{此家}{こ　ゝ　}は% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{妾}{わたし}の
\ruby{{\換字{尋}}}{たづ}ね
やうといふ
\ruby{家}{うち}とは
\ruby{異}{ちが}つて
\ruby{居}{ゐ}たの！。
%
\ruby{隱居{\換字{所}}}{いん|きよ|じよ}の
\ruby{方}{はう}
といふのを
\ruby{知}{し}つて
おいで
なら、
%
\ruby{其}{その}
\ruby{方}{はう}を
\ruby[g]{一寸}{ちよつと}
\ruby{敎}{をし}へて
\ruby{下}{くだ}さいな。
』

\原本頁{154-8}%
と、
%
\ruby{笑}{ゑみ}を
つくつて
\ruby{云}{い}へば、
%
\ruby[g]{子守}{こ　もり}も
\ruby[g]{莞爾}{に　こ　}つき、

\原本頁{154-9}%
『
あゝ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
お
\ruby{濱}{はま}ちやんの
\ruby{家}{うち}の
\ruby{事}{こと}かい、
%
そんなら
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}の
\ruby{事}{こと}だ、
%
\ruby{{\換字{伴}}}{つ}れてつて
\ruby{{\換字{遣}}}{や}るべい。
』

\原本頁{154-11}%
と
\ruby{云}{い}ひながら
ずん〳〵
\ruby{先}{さき}に
\ruby{立}{た}ちて、
%
\ruby{卷}{ま}き
かけたる
\ruby{鞠}{まり}を
\ruby{袂}{たもと}に
して
\ruby{導}{みちび}き
くれたり。

\原本頁{153-2}%
『
ヘーエ、
%
お
\ruby{濱}{はま}ちやん
といふ
\ruby{女}{こ}が
\ruby{其}{そ}
\ruby{家}{こ}には
\ruby{居}{ゐ}るの？。
』

\原本頁{155-3}%
『
アレ
\ruby[g]{隱居}{いんきよ}の
\ruby{方}{はう}へ
\ruby{行}{い}く
\ruby{人}{ひと}で
\ruby{居}{ゐ}て、
%
それで
お
\ruby{濱}{はま}ちやんを
\ruby{知}{し}らない
だか
\ruby[g]{エ\換字{！？}}{}。% 「エ」と「！？」行別れ防止
』

\原本頁{155-5}%
『
だつて
\ruby{妾}{わたし}は
\ruby{初}{はじめ}て
\ruby{來}{き}たもんで、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}さん
ていふ
\ruby{方}{かた}を
\ruby{{\換字{尋}}}{たづ}ねるんだもの！。
』

\原本頁{155-7}%
『
\ruby[g]{水野}{みづの　}さん
ところへ
\ruby{{\換字{尋}}}{たづ}ねて
\ruby{來}{き}たつて！、
%
アノ
\ruby[g]{先生}{せんせい}の
\ruby[g]{水野}{みづの　}さん
ところ
\ruby[g]{へ\換字{！？}}{}。% 「へ」と「！？」行別れ防止
』

\原本頁{155-9}%
\ruby[g]{振{\換字{返}}}{ふりかへ}つて
\ruby[g]{子守}{こ　もり}は
\ruby{新}{あらた}に
お
\ruby{龍}{りう}を
\ruby{見}{み}しが、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{都}{みやこ}びて
\ruby[g]{淸潔}{きれい　}に
\ruby{美}{うつく}しきは
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{155-10}\改行%
\ruby{何}{なに}
\ruby{知}{し}らぬ
\ruby{眼}{め}にも
\ruby{明}{あき}らかに
\ruby{映}{うつ}りたり。

\原本頁{155-11}%
『
\ruby{姐}{ね{\換字{𛀁}}}さんは
\ruby[g]{水野}{みづの　}さんの
\ruby[<j>]{妹}{いもうと}ツ
\ruby{子}{こ}かエ。
』

\原本頁{156-1}%
お
\ruby{龍}{りう}は
\ruby{其}{そ}の
\ruby[||j>]{頓}{とん}
\ruby[||j>]{狂}{きやう}なる
% \ruby{頓狂}{とん|きやう}なる
\ruby{考}{かんが}へと
\ruby[g]{唐突}{だしぬけ}なる
\ruby{問}{とひ}とに
\ruby[g]{自然}{おのづ　}と
\ruby{笑}{わらひ}を
\ruby{催}{もよほ}さしめられたり。

\原本頁{156-3}%
『
\ruby[g]{何故}{な　ぜ　}？。
』

\原本頁{156-4}%
『
\ruby[g]{何故}{な　ぜ　}つて、
%
\ruby[||j>]{東}{とう}
\ruby[||j>]{京}{きやう}から
% \ruby{東京}{とう|きやう}から
わざ〳〵
\ruby{來}{き}たので
\ruby{無}{な}いかエ。
』

\原本頁{156-5}%
『
ホヽヽ。
%
おもしろい
\ruby{事}{こと}を
お
\ruby{云}{い}ひだ\換字{子}、
%
そりやあ
\ruby[||j>]{東}{とう}
\ruby[||j>]{京}{きやう}から
% \ruby{東京}{とう|きやう}から
\ruby{來}{き}た
のだけれども、
%
\ruby[||j>]{東}{とう}
\ruby[||j>]{京}{きやう}から
% \ruby{東京}{とう|きやう}から
\ruby{來}{き}た
とつて
\ruby[<j>]{妹}{いもうと}たあ
\ruby{定}{きま}りやあ
\ruby{仕}{し}ません。
』

\原本頁{156-7}%
『
アヽ
\ruby{解}{わか}つた。
%
ぢやあ
\ruby{姐}{ね{\換字{𛀁}}}さんは
\ruby[g]{水野}{{\換字{𛀁}}づの}% ルビ調整（原本通り）（何故か（み）が（𛀁）となっている）
\ruby{樣}{さん}の
\ruby[||j>]{内}{おかみ}
\ruby[||j>]{君}{　さん}になる
% \ruby{内君}{おかみ|さん}になる
\ruby{人}{ひと}だベエ。
』

\原本頁{156-8}%
『
いやだよ、
%
そんな
\ruby{飛}{と}んでもない
\ruby{事}{こと}を！。
%
ホヽヽ、
%
\ruby{妾}{わたし}あ
まだ
\ruby[g]{水野}{みづの　}さん
ていふ
\ruby{方}{かた}にも、
%
お目に
かゝつた% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{事}{こと}さへ
\ruby{有}{あ}りや
しないのだ
\原本頁{156-10}\改行%
よ。
』

\原本頁{156-11}%
『
\ruby{隱}{かく}しても
いかないだ！。
%
\ruby{姐}{ね{\換字{𛀁}}}さん
\ruby{今}{いま}
\ruby[||j>]{些}{ちつと}
\ruby[||j>]{紅}{　あか}い
\ruby{顏}{かほ}
したゞ！。% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
%
ホレ
もう
\ruby[g]{此家}{こ　ゝ　}が% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{御亭主}{ご|てい|しゆ}の
\ruby{家}{うち}だ。
%
\ruby[g]{植{\換字{込}}}{うゑごみ}% 原本通り（うゑこみ）でなく（うゑごみ）
いぢつて
\ruby{居}{ゐ}るのが
お
\ruby{濱}{はま}ちやんの
お
\ruby{爺}{ぢい}さんだよ。
』

\原本頁{157-3}%
\ruby[g]{子守}{こ　もり}は
\ruby{五六歩}{ご|ろつ|ぽ}
いきなりに
\ruby{駈}{か}け
\ruby{拔}{ぬ}けて、
%
\ruby[g]{植{\換字{込}}}{うゑごみ}% 原本通り（うゑこみ）でなく（うゑごみ）
の
\ruby[g]{不揃}{ふぞろひ}に
なりたるを
\ruby{鋏}{はさみ}
もて
\ruby{剪}{き}り
\ruby{居}{ゐ}たる
\ruby[||j>]{禿}{はげ}
\ruby[||j>]{頭}{あたま}の
% \ruby{禿頭}{はげ|あたま}の
\ruby{澤}{つや}やかに
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{好}{よ}さゝうなる% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[g]{老人}{としより}に
\ruby{對}{むか}つて、
%
\ruby{一二間}{いち|に|けん}
こなたより
\ruby{左}{さ}らでも
\ruby{徹}{とほ}る
\ruby{聲}{こゑ}を
\ruby[g]{{\換字{遠}}慮}{ゑんりよ}
\ruby{無}{な}く
\ruby{大}{おほき}くして、

\原本頁{157-6}%
『
\ruby[g]{爺々}{おぢさん}！、
%
\ruby{妾}{おら}
\ruby[||j>]{東}{とう}
\ruby[||j>]{京}{きやう}の
% \ruby{東京}{とう|きやう}の
お
\ruby[||j>]{客}{きやく}
\ruby[||j>]{樣}{　さま}を
% \ruby{客樣}{きやく|さま}を
\ruby[g]{案内}{あんない}して
\ruby{來}{き}たゞよ。% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby[g]{水野}{みづの　}さんの
\ruby[<j||]{内}{おかみ}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\ruby[||j>]{君}{さん}になる
\ruby{姐}{ねえ}さん% ルビ調整（原本通り）（ね𛀁）ではない
\ruby[g]{案内}{あんない}して
\ruby{來}{き}たゞよ。% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
』

\原本頁{157-7}%
と、
%
\ruby[g]{確實}{たしか　}に
\ruby[g]{然樣}{さ　う　}と
\ruby{思}{おも}ひ
\ruby{{\換字{込}}}{こ}んで、
%
\ruby{獨}{ひと}り
\ruby[g]{承知}{しようち}して
\ruby{叫}{さけ}び
\ruby{知}{し}らすれば、
%
\ruby{吉右衛門}{きち||ゑ|もん}は
\ruby[g]{不意}{ふ　い　}なるに
\ruby{驚}{おどろ}きて
\ruby{答}{こた}へ
もせぬ
\ruby{時}{とき}、
%
\ruby[g]{此方}{こなた　}に% ルビ調整（原本通り）
\ruby{向}{むか}へる
\ruby[g]{入口}{いりくち}の
\ruby[g]{障子}{しやうじ}は
さつと
\ruby{開}{あ}けられて、
%
\ruby{繪}{ゑ}に
\ruby{見}{み}るやうなる
\ruby[g]{色白}{いろじろ}の
\ruby[g]{容貌}{きりやう}
\ruby{好}{よ}き
\原本頁{157-11}\改行%
\ruby{娘}{こ}の、
%
\ruby{星}{ほし}の
やうなる
\ruby{美}{うつく}しき
\ruby{眼}{め}を
\ruby{光}{ひか}らせたると、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}とは
\ruby{此}{この}
\ruby{人}{ひと}なるべき
\ruby{{\換字{若}}}{わか}き
\ruby{男}{をとこ}との
\ruby{現}{あら}はれしが、
%
\ruby{是}{こ}は
\ruby[g]{如何}{い　か　}に
\ruby{其}{その}
\ruby[||j>]{男}{をとこ}は
\ruby{今}{いま}し
\ruby{方}{がた}
\ruby[g]{滊車}{き　しや}の
\原本頁{158-2}\改行%
\ruby{内}{うち}にて
\ruby{妾}{わ}が
\ruby{傷}{きず}つけし
\ruby{其}{そ}の
\ruby{人}{ひと}
なれば、
%
\ruby{互}{たがひ}に
\ruby{顏}{かほ}を
\ruby[g]{見合}{み　あ　}はす
\ruby[g]{{\換字{途}}端}{と　たん}、
%
\ruby[g]{言葉}{ことば　}こそ
\ruby{出}{いだ}さぬ
\ruby{彼}{かれ}
\ruby{此}{これ}
\ruby{共}{とも}に、
%
これはと
\ruby{驚}{おどろ}きたる
\ruby{其}{そ}の
\ruby[g]{樣子}{やうす　}は、
%
\ruby{明}{あき}らかに
\ruby{傍}{かたへ}の
\ruby[g]{人々}{ひと〴〵}にも
\ruby{見}{み}{\換字{𛀁}}たり。

\原本頁{158-5}%
『
ホーラ、
%
\ruby{隱}{かく}しても
いかないだよ！。
%
\ruby[||j>]{兩}{りやう}
\ruby[||j>]{方}{　はう}で
% \ruby{兩方}{りやう|はう}で
\ruby{知}{し}つて
たゞ！。% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
』

\原本頁{158-6}%
\ruby[g]{子守}{こ　もり}は
\ruby{獨}{ひと}り
\ruby{定}{ぎめ}に
\ruby[g]{凱歌}{とちどき}% ルビ調整（原本通り）意味的には「かちどき」と思われるが
\footnote{%
検討対象の「凱歌」のルビについて、（がいか）ないし（かちどき）が妥当だが、
原本通り（とちどき）とした
（国会図書館 コマ番号84/160 p-158 l-06）
}%
を
\ruby{擧}{あ}げて、
%
\ruby[g]{得意}{とくい　}の
\ruby{顏}{かほ}つきして
\ruby[g]{彼方}{かなた　}に
\ruby{走}{はし}り
\ruby{去}{さ}り、
%
お
\ruby{濱}{はま}と
\ruby{吉右衛門}{きち||ゑ|もん}とは
\ruby[g]{無言}{む　ごん}に
お
\ruby{龍}{りう}
\ruby[g]{水野}{みづの　}を
\ruby{見}{み}れば、
%
お
\ruby{龍}{りう}は
たゞ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{何}{なに}とも
\ruby{{\換字{分}}}{わか}らぬ
\ruby[g]{心地}{こゝち　}に、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
かつと
\ruby[g]{紅色}{くれなゐ}
\ruby{潮}{さ}したる
\ruby{面}{おもて}、
%
\ruby[g]{一朶}{いちだ　}の
\ruby[g]{芙蓉}{ふ　よう}
\ruby[g]{十{\換字{分}}}{じふぶん}に
\ruby{醉}{よ}ひたり。% 「醉」は原本通り「よ」で調整
