\Entry{其三十二}

% メモ 校正終了 2024-04-27 2024-06-03
\原本頁{175-1}%
かゝる% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
ところへ
\ruby{新}{あらた}に
\ruby{茶}{ちや}を
いれて
\ruby{持}{もち}
\ruby{來}{きた}りし
お
\ruby{濱}{はま}は、
%
はつきりと
\ruby[<j||]{美}{うつく}しき
\ruby{眼}{め}に
\ruby{優}{やさ}しく
お
\ruby{龍}{りう}を
\ruby{見}{み}て、
%
しとやかに
\ruby{其}{そ}の
\ruby[g]{一盞}{いつさん}を
\ruby{取}{と}りて
\ruby{薦}{すゝ}むれば、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}を
\ruby{見}{み}たる
\ruby{目}{め}を
\ruby{此}{この}
\ruby{人}{ひと}に
\ruby{移}{うつ}しては、
%
\ruby[<j||]{懷}{ふとこ}% ルビ調整（配置位置調整）文字間を詰めるため親文字とルビ及び突き出し
\ruby[||j>]{暗}{ろくら}き
\ruby{常綠樹}{とき|は|ぎ}の
\ruby{高}{たか}く
% \原本頁{175-4}\改行%
\ruby{聳}{そび}{\換字{𛀁}}たるを
\ruby{見}{み}たる
\ruby{目}{め}に、
%
しほらしく
\ruby{{\換字{咲}}}{さ}く
\ruby{初}{はつ}
\ruby[||j>]{櫻}{ざくら}の、
%
ぱつと
\ruby{明}{あか}るき
\ruby{花}{はな}の
\ruby{枝}{{\換字{𛀁}}だ}を
\ruby{忽}{たちま}ち
\ruby{見}{み}たる
\ruby[g]{心地}{こゝち　}して、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
おのづから
\ruby{胸}{むね}も
\ruby{開}{ひら}くる
やうするに、
%
お
\ruby{龍}{りう}は、

\原本頁{175-7}%
『
どうも
はゞかり% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
さま、
%
\ruby{恐}{おそ}れ
\ruby{入}{い}ります。
』

\原本頁{175-8}%
と
\ruby{身}{み}を
\ruby[g]{{\換字{謙}}{\換字{退}}}{へりくだ}りて
\ruby[g]{會釋}{ゑしやく}しつ、
%
\ruby{互}{たがひ}に
\ruby{顏}{かほ}を
\ruby[g]{見合}{み　あ　}はせしが、
%
\ruby{笑}{わら}ふ
とも
\ruby{無}{な}く
\ruby[g]{嫣然}{につこり}と
したる
\ruby{彼}{かれ}
\ruby{此}{これ}
\ruby[g]{一時}{いちじ　}の
\ruby[g]{笑容}{ゑ　み　}の
\ruby{中}{なか}に、
%
\ruby{語}{かた}らで
\ruby{語}{かた}り
\ruby{聞}{き}かで
\ruby{聞}{き}く
\ruby[||j>]{心}{こゝろ}と% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[||j>]{心}{こゝろ}と% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[||j>]{働}{はたら}きて、
%
\ruby{思}{おも}へば
\ruby{思}{おも}ひ
\ruby{好}{す}けば
\ruby{好}{す}く
\ruby{性}{しやう}の
\ruby{合}{あ}ふ
\ruby[g]{同士}{ど　し　}% ルビ調整（原本通り）「同士（どし）」
\ruby{女同士}{をんな|ど|し}、% ルビ調整（原本通り）「同士（どし）」
%
\ruby{何}{なに}の
\ruby{故}{ゆゑ}とは
\ruby{無}{な}けれども
\ruby{相}{あひ}
なつかしみ
\ruby{相}{あひ}
\ruby[||j>]{悅}{よろこ}びたり。

\原本頁{176-1}%
されど
お
\ruby{濱}{はま}は
\ruby[g]{何時}{い　つ　}まで
\ruby[g]{此處}{こ　ゝ　}に% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
あるべき
ならねば、
%
お
\ruby{龍}{りう}と
\ruby[g]{物語}{ものがた}りして
\ruby{{\換字{遊}}}{あそ}び
たき
やうの
\ruby{思}{おもひ}は
\ruby{仕}{し}ながら、
%
\ruby[g]{一盞}{いつさん}を
\ruby{取}{と}りて
\ruby[g]{水野}{みづの　}に
\ruby{與}{あた}へて
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{176-3}\改行%
\ruby{好}{よ}き
ほどの
ところに
\ruby[g]{茶具}{ちやぐ　}を
\ruby{置}{お}き
\ruby{捨}{す}て、
%
おのれは
\ruby{茶}{ちや}の
\ruby{間}{ま}に
\ruby{{\換字{退}}}{しりぞ}きて
\ruby[g]{二人}{ふたり　}の
\ruby{話}{はなし}を
\ruby{聞}{き}けり。

\原本頁{176-5}%
お
\ruby{龍}{りう}は
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby{五十子}{い|そ|こ}の
\ruby[g]{容態}{ようだい}を
\ruby{聞}{き}かでは
\ruby{叶}{かな}はざる
なり。

\原本頁{176-6}%
『
ほんとうに
\ruby[g]{段々}{だん〴〵}との
\ruby{深}{ふか}い
\ruby{御親切}{ご|しん|せつ}さ
まで、
%
まことに
\ruby{有}{あ}り
\ruby{{\換字{難}}}{がた}う
\ruby{存}{ぞん}じます。
%
\ruby{歸}{かへ}つて
\ruby{御言葉}{お|こと|ば}
\ruby{{\換字{通}}}{どほ}りに
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}
\ruby{申}{まを}し
\ruby{傳}{つた}へ
ましたら、
%
\ruby[g]{何樣}{ど　ん　}なにか
\ruby[g]{師匠}{しゝやう}も% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{悅}{よろこ}ぶ
ことで
ございましやう。
%
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}
いたしまして
\ruby{只}{たゞ}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{今}{いま}は
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
\原本頁{176-9}\改行%
%
\ruby[||j>]{病}{びやう}
\ruby[||j>]{人}{　にん}は
% \ruby{病人}{びやう|にん}は
\ruby[g]{何樣}{ど　ん　}な
\ruby[g]{樣子}{やうす　}で
ございますの？
』

\原本頁{176-10}%
『
いや
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}も
\ruby[g]{中々}{なか〳〵}
\ruby{良}{よ}く
ないのです。
%
それで
\ruby{大}{おほ}きに
\ruby[g]{心配}{しんぱい}
\ruby{致}{いた}しましたが、
%
\ruby[g]{淺草}{あさくさ}の
\ruby[g]{醫者}{い　しや}を
\ruby{招}{よ}びに
\ruby{行}{ゆ}きました
\ruby[g]{歸路}{かへり　}に、
%
たつた
\ruby{今}{いま}
\ruby[g]{此村}{こ　ゝ　}の% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
% \原本頁{177-1}\改行%
\ruby[g]{醫者}{い　しや}に
\ruby[g]{容態}{ようだい}を
\ruby{聞}{き}きましたら、
%
\ruby{大}{おほ}きに
\ruby[g]{見直}{み　なほ}した
やうな
\ruby[g]{工合}{ぐ　あひ}で
して
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{177-2}\改行%
\ruby[||j>]{重}{ぢう}
\ruby[||j>]{病}{びやう}% ルビ調整（原本通り）「重（ぢう）」
だから
\ruby{何}{なん}とも
\ruby{云}{い}へないが、
%
\ruby{此}{この}
\ruby{儘}{まゝ}で% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{日}{ひ}さへ
\ruby{經}{へ}て
\ruby{吳}{く}れゝば% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
まあ
\ruby{宜}{よ}い
といふので‥‥‥
』

\原本頁{177-4}%
『
では
\ruby[g]{食事}{しよくじ}
なんどは？。
』

\原本頁{177-5}%
『
なか〳〵
まだ
\ruby[g]{食事}{しよくじ}
なんぞといふ
\ruby{段}{だん}では
\ruby{無}{な}いので。
%
やつと
\ruby{流動物}{りう|どう|ぶつ}が
\ruby[g]{小量}{すこし　}% 「　（全角空白）」は「許（ばかり）」の前突出対策
\ruby[<j||]{許}{ばかり}
\ruby{入}{はい}る
\ruby{位}{くらゐ}です。
%
しかし
\ruby{變}{へん}さへ
\ruby{無}{な}ければ、
%
\ruby[g]{大抵}{たいてい}は
\ruby[g]{經{\換字{過}}}{けいくわ}
\ruby[g]{日數}{につすう}が
\ruby{定}{きま}つて
\ruby{居}{ゐ}る
ものださう
ですから。
』

\原本頁{177-8}%
『
\ruby{案}{あん}じる
やうな
\ruby{事}{こと}は
まあ
\ruby{無}{な}い
のでございますか。
』

\原本頁{177-9}%
『
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}
ばかりにも
いきますまいが。
』

\原本頁{177-10}%
『
\ruby{變}{へん}の
\ruby{無}{な}いやうに
\ruby{致}{いた}しかたは
\ruby{無}{な}い
もので
ございましやうか。
』

\原本頁{177-11}%
『
そりやあ
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}
したいのは
\ruby[g]{山々}{やま〳〵}ですが、
%
\ruby[||j>]{{\換字{情}}}{なさけ}
\ruby[||j>]{無}{　な}い
\ruby{事}{こと}には
\ruby[g]{醫者}{い　しや}の
\ruby[<j||]{力}{ちから}でも% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\ruby[g]{其處}{そ　こ　}までは
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}も
なりません。
』

\原本頁{178-2}%
『
それ
ぢやあ
\ruby[g]{神樣}{かみさま}に
でも
\ruby[g]{御願}{おねがひ}
\ruby{申}{まを}す
より
ほかには？。
』

\原本頁{178-3}%
『
\ruby[g]{然樣}{さ　う　}です。
%
とても
まあ
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}な
\ruby{事}{こと}より
ほかには！。
』

\原本頁{178-4}%
\ruby[||j>]{男}{をとこ}の
\ruby{聲}{こゑ}は
こゝに% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{至}{いた}つて
\ruby{甚}{いた}く
\ruby{沈}{しづ}めり。
%
お
\ruby{龍}{りう}は
\ruby[g]{忽然}{こつぜん}として
\ruby{思}{おも}ひ
\ruby{{\換字{浮}}}{うか}ぶる
ところ
あり。
%
\ruby{我}{われ}に
\ruby{對}{むか}へる
\ruby{此}{この}
\ruby{人}{ひと}は
\ruby{誰}{たれ}ぞ。
%
この
\ruby{人}{ひと}は
\ruby{是}{これ}
\ruby{彼}{か}の
\ruby{普門品}{ふ|もん|ぼん}の
\ruby{主}{ぬし}
ならずや。
%
\ruby{何}{なに}をか
\ruby{獨}{ひと}り
\ruby[g]{物思}{ものおも}ひして
\ruby[g]{睫毛}{まつげ　}に
\ruby{露}{つゆ}を
\ruby{湛}{たゞ}へし% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{人}{ひと}
ならずや。
%
あはれ
\ruby{戀}{こひ}
\ruby{故}{ゆゑ}の
\ruby[g]{信心}{しん〴〵}で
\ruby{無}{な}かれかしと、
%
よそながら
\ruby{我}{わ}が
\ruby{念}{ねん}じ
\ruby{{\換字{遣}}}{や}りし
\ruby{其}{その}
\ruby{人}{ひと}
ならずや。
%
\ruby[g]{滊車}{き　しや}の
\ruby{中}{うち}の
\ruby[g]{素振}{そ　ぶり}、
%
\ruby[g]{先刻}{さつき　}よりの
\ruby[g]{應對}{おうたい}、
%
\ruby{今}{いま}の
\原本頁{178-9}\改行%
\ruby{此}{こ}の
\ruby[g]{樣子}{やうす　}に、
%
\ruby[g]{一切}{すべて　}は
\ruby{解}{わか}りたり。
%
\ruby[g]{師匠}{しゝやう}は% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{碌}{ろく}にも
\ruby{我}{われ}に
\ruby{語}{かた}らざりしが
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{178-10}\改行%
\ruby{此}{この}
\ruby{人}{ひと}は
\ruby{是}{これ}
\ruby{五十子}{い|そ|こ}と
いへるに
\ruby{深}{ふか}く
\ruby{思}{おもひ}を
\ruby{懸}{か}けて
\ruby{戀}{こひ}せる
なるべし。
%
\ruby[g]{似合}{に　あ　}はし
からぬ
\ruby[||j>]{佛}{ほとけ}
\ruby[||j>]{頼}{　だの}みにも
\ruby{其}{その}
\ruby{胸}{むね}の
\ruby{中}{うち}の
\ruby{苦}{くるし}さぞ
\ruby{知}{し}らるゝ！。% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby[g]{嗚呼}{あ　ゝ　}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{一昨年}{をと|と|し}の% ルビ調整（原本通り）% ルビ調整（原本通り）非踊り字表記（行末行頭の境界付近）
\ruby{我}{われ}を
\ruby[g]{男子}{をとこ　}にして
\ruby{見}{み}る、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{顏}{かほ}の
\ruby{愁}{うれひ}に
\ruby{痩}{や}せて
\ruby[g]{{\換字{情}}無}{なさけな}い
\ruby[g]{有樣}{ありさま}！
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{179-2}\改行%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{眼}{め}の
\ruby{戀}{こひ}に
\ruby{疲}{つか}れ
きつて
\ruby{和}{なご}やか
なるところの
\ruby{彼}{あ}の
\ruby{乏}{とぼ}しさ！。
%
\ruby[g]{血属}{ち　すぢ}や
\ruby[g]{見寄}{み　より}の
\ruby{有}{あ}りは
\ruby{有}{あ}つても、
%
まことに
\ruby{戀}{こひ}に
\ruby{惱}{なや}む
\ruby{時}{とき}は、
%
いつか
\ruby[g]{孤獨}{ひとり　}の
\ruby{身}{み}となり
\ruby{果}{は}てゝ、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby{誰}{たれ}
\ruby[g]{一人}{ひとり　}
\ruby[g]{味方}{み　かた}になつて
\ruby{泣}{な}いて
\ruby{吳}{く}れる
ものも
\原本頁{179-5}\改行%
\ruby{無}{な}いのが
\ruby{世}{よ}の
\ruby{{\換字{習}}}{ならひ}！。
%
あゝ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[||j>]{憫}{かは}
\ruby[||j>]{然}{ゆさう}な〳〵% 「憫然 か(は)ゆさう」
% \ruby{憫然}{かは|ゆさう}な〳〵% 「憫然 か(は)ゆさう」
\ruby{人}{ひと}！。
%
と
\ruby[g]{經驗}{おぼ{\換字{𛀁}}}
ある
\ruby{身}{み}の
\ruby{思}{おも}ひ
\ruby{{\換字{遣}}}{や}り
\ruby{深}{ふか}く、

\原本頁{179-7}%
『
あゝ、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby[g]{眞實}{ほんと　}に
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}で
ございます！。
%
\ruby[g]{神樣}{かみさま}
\ruby[||j>]{佛}{ほとけ}
\ruby[||j>]{樣}{　さま}より% 「　（全角空白）」は「佛（ほとけ）」の後突出対策
ほかには
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}いふ
\ruby{時}{とき}には、
%
\ruby[g]{御賴}{お　たの}み
\ruby{申}{まを}す
ところも
ございません。
%
\ruby[g]{歸路}{かへり　}には
\ruby[g]{淺草}{あさくさ}の
\ruby[||j>]{觀}{くわん}% 「觀音」の読みは原本通り「くわん（お）ん」
\ruby[||j>]{音}{　おん}
\ruby[||j>]{樣}{　さま}で、
%
\ruby{妾}{わたし}も
\ruby{御}{お}
\ruby[g]{百度}{ひやくど}でも
\ruby{踏}{ふ}みまして、
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}か
\ruby{快}{よ}く
\ruby{御}{お}なり
なさるやうに
\ruby{願}{ねが}ひませう。
』

\原本頁{179-11}%
と
\ruby{云}{い}はれて
\ruby[g]{水野}{みづの　}も
\ruby[||j>]{心}{こゝろ}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[||j>]{嬉}{　うれ}しく、

\原本頁{180-1}%
『
そりやあ
%
\ruby{有}{あ}り
\ruby{{\換字{難}}}{がた}い
\ruby{御親切}{ご|しん|せつ}の
\ruby{事}{こと}です。
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}か
\ruby[||j>]{病}{びやう}
\ruby[||j>]{人}{　にん}の
\ruby{快}{い}いやうに
\ruby{祈}{いの}つて
\ruby{下}{くだ}さい。
』

\原本頁{180-3}%
と、
%
\ruby{全}{まつた}く
\ruby[g]{{\換字{平}}凡}{た　ゞ　}の% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{如}{ごと}き
\ruby[g]{挨拶}{あいさつ}をすれば、

\原本頁{180-4}%
『
アラ
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}した
のだらう？\inhibitglue{}%
\ruby[g]{先生}{せんせい}が！。
%
\ruby[||j>]{觀}{くわん}% 「觀音」の読みは原本通り「くわん（の）ん」
\ruby[||j>]{音}{　のん}
\ruby[||j>]{樣}{　さま}
なんかに
\ruby{祈}{いの}つて
\ruby{吳}{く}れなんて！。
%
ホヽヽ、
%
\ruby{{\換字{古}}}{ふる}ぼけた
\ruby[||j>]{老}{おばあ}
\ruby[||j>]{婆}{　さん}かなんか
\ruby{見}{み}たやうに。
』

\原本頁{180-6}%
と
\ruby{何}{なに}
\ruby{知}{し}らぬ
お
\ruby{濱}{はま}は
\ruby{之}{これ}を
\ruby{蔭}{かげ}にて
\ruby{聞}{き}きて、
%
\ruby{聞}{きこ}えぬ
ほどに
\ruby[||j>]{獨}{ひとり}
\ruby[||j>]{語}{　ご　}ちて
\ruby{笑}{わら}へり。

\原本頁{180-8}%
\ruby[g]{命令}{いひつけ}られたる
\ruby{事}{こと}は
\ruby[g]{大槪}{おほよそ}
\ruby{果}{はた}したれば、
%
ここに
お
\ruby{龍}{りう}は
はじめて
\ruby{隙}{ひま}を
\ruby{得}{{\換字{𛀁}}}て、

\原本頁{180-10}%
『
つい
\ruby{申}{まを}し
そびれて
\ruby{居}{を}りましたが
\ruby[g]{先刻}{さきほど}は
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}も、
%
とんだ
\ruby[g]{{\換字{過}}失}{そ　さう}を
\ruby{致}{いた}しました。
%
\ruby[g]{此方}{こちら　}へ% ルビ調整（原本通り）
\ruby{上}{あが}つて
お
\ruby{目}{め}に
かかると、
%
\ruby[g]{貴下}{あなた　}が
\ruby{其}{その}
\ruby{方}{かた}
だつたので
また
\ruby[g]{吃驚}{びつくり}
\ruby{致}{いた}しました
ので
ございます。
%
お
\ruby[g]{怪我}{け　が　}を
させまして
\ruby{眞}{まこと}に
\ruby{濟}{す}みません、
%
どうか
\ruby[g]{御免}{ご　めん}
なさつて
\ruby{下}{くだ}さいまし。
』

\原本頁{181-3}%
と
\ruby{改}{あらた}めて
\ruby[g]{謝罪}{わ　び　}れば
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby[g]{慨然}{がいぜん}として、

\原本頁{181-4}%
『
ナアニ
\ruby[g]{貴女}{あなた　}に
\ruby{踏}{ふ}まれて
\ruby{流}{なが}れた
\ruby[g]{彼樣}{あ　ん　}な
\ruby{紅}{あか}い
\ruby{水}{みづ}、
%
\ruby[g]{少許}{ちつと　}や
\ruby{{\換字{若}}干量}{そ|つ|と}
\ruby{流}{なが}れ
たつて
\ruby{何}{なに}が
\ruby{何}{なん}でしやう！。
%
ハヽハヽハヽ。
』

\原本頁{181-6}%
と
\ruby[g]{裏枯}{うらが　}れたる
\ruby{聲}{こゑ}して
\ruby{自}{みづか}ら
\ruby{嘲}{あざけ}るやうに
\ruby{淋}{さび}しく
\ruby{笑}{わら}へり。
%
\ruby{其}{その}
\ruby[||j>]{意}{こゝろ}を% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{解}{と}きて
\ruby{知}{し}るよしも
\ruby{無}{な}けれど、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby[g]{言葉}{ことば　}の
\ruby[g]{異樣}{ことやう}にして
\ruby{其}{そ}の
\ruby[g]{調子}{てうし　}の
\ruby[g]{悲哀}{かなしみ}を
\ruby{含}{ふく}めるに、
%
\ruby{{\換字{感}}}{かん}じ
\ruby{易}{やす}き
お
\ruby{龍}{りう}は
\ruby[g]{一種}{いつしゆ}の
\ruby{{\換字{感}}}{かん}に
\ruby{打}{う}たれて、
%
\ruby{頓}{とみ}には
\ruby{答}{こたへ}を
さへ
\ruby{出}{いだ}し
かねたり。
