\Entry{其三十六}

% メモ 校正終了 2024-04-29 2024-06-04
\原本頁{207-7}%
\ruby{牽牛花}{あ|さ|がほ}の
\ruby{花}{はな}の
\ruby{色}{いろ}は
\ruby[g]{去年}{こ　ぞ　}と
\ruby[g]{今年}{こ　とし}と
\ruby{同}{おな}じく
\ruby{{\換字{咲}}}{さ}かず、
%
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{心}{こゝろ}の% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{傾}{かたむ}きは
\ruby[g]{昨日}{きのふ　}に
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}の
\ruby{變}{かは}るが
\ruby{常}{つね}ながら、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{{\換字{過}}}{す}ぎし
\ruby{日}{ひ}の
\ruby[g]{日曜}{にち{\換字{𛀁}}う}
より、
%
\ruby[g]{如何}{い　か　}にか
しけん
\ruby{今}{いま}までの
\ruby[g]{水野}{みづの　}には
あらず
なりて、
%
たゞ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{世}{よ}に
ありふれたる
\ruby{爺}{ぢゝ}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{婆}{ばゝ}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
の
\ruby[g]{無智}{む　ち　}
\ruby[g]{無學}{む　がく}なる
ものゝ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{如}{ごと}くなりつ、
%
ひたすらに
\ruby[g]{御佛}{みほとけ}を
\ruby{頼}{たの}み
\ruby[<j>]{奉}{たてまつ}り、
%
\ruby{日}{ひ}に〳〵
\ruby{我}{わ}が
\ruby[g]{{\換字{勤}}務}{つ　とめ}を
\ruby{{\換字{終}}}{をは}るや
\ruby{否}{いな}や、
%
\ruby{直}{たゞち}に% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby[g]{淺草}{あさくさ}に
\ruby{走}{はし}り
\ruby{行}{ゆ}きて、
%
\ruby[g]{本{\換字{尊}}}{ほんぞん}の
\ruby[g]{御{\換字{前}}}{おんまへ}に
\ruby[g]{祈念}{き　ねん}を
\ruby{凝}{こ}らし、
%
いつはり
\ruby{無}{な}き
\ruby{心}{こゝろ}の% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{誠}{まこと}を
\ruby{獻}{さゝ}げ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
つくして、
%
さて% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{後}{のち}
やうやく
\ruby{寓}{やど}に
\ruby{歸}{かへ}るを
\ruby[g]{常{\換字{習}}}{ならひ　}
とするに
\ruby{至}{いた}りたり
\改行% 校正作業の簡略化のため
。
%
\原本頁{208-4}\改行%
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}は
\ruby[g]{日曜}{にち{\換字{𛀁}}う}に
\ruby{當}{あた}りて
\ruby{身}{み}に
\ruby[g]{閑暇}{いとま　}
あれば、
%
お
\ruby{濱}{はま}の
\ruby[g]{何時}{いつも　}も
ながらに
\ruby[<j||]{訝}{いぶか}り
\ruby{怪}{あやし}みて
\ruby{其}{そ}の
\ruby{美}{うつく}しき
\ruby{眉}{まゆ}を
\ruby{顰}{ひそ}むるをば
\ruby[g]{背後}{うしろ　}に
\ruby{見}{み}
\ruby{棄}{す}てつ、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby[g]{正午}{ひ　る　}
\ruby{{\換字{過}}}{す}ぐる
\ruby{頃}{ころ}に
\ruby{家}{いへ}を
\ruby{立}{たち}
\ruby{出}{い}でたり。

\原本頁{208-7}%
\ruby{吉右衛門}{きち||ゑ|もん}は
\ruby[g]{本家}{ほんけ　}に
\ruby{相談事}{さう|だん|ごと}
ありとて
\ruby{招}{まね}かれて
\ruby{去}{さ}り、
%
お
\ruby{濱}{はま}
\ruby[g]{一人}{ひとり　}
\ruby[g]{餘念}{よ　ねん}
\ruby{無}{な}く
\ruby[g]{新刊}{しんかん}の
\ruby[g]{雜誌}{ざつし　}を
\ruby{讀}{よ}み
ながら、
%
お
\ruby{鍋}{なべ}を
\ruby[g]{相手}{あひて　}に
\ruby[g]{{\換字{留}}守}{る　す　}し
\ruby{居}{を}る
ところ
\原本頁{208-9}\改行%
へ、

\原本頁{208-10}%
『
\ruby[g]{山路}{やまぢ　}。
%
ウン
\ruby[g]{此家}{こ　ゝ　}だナ。% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
』

\原本頁{208-11}%
と
\ruby[g]{名札}{な　ふだ}を
\ruby{讀}{よ}んで
\ruby[g]{獨語}{ひとりご}つ
やがてに、
%
\ruby{胴{\換字{魔}}聲}{どう|ま|ごゑ}の
\ruby{人}{ひと}を
\ruby{驚}{おどろ}かす
ほど
\ruby{恐}{おそ}ろしく
\ruby{大}{おほき}く、

\原本頁{209-2}%
『
\ruby{頼}{たの}む。
』

\原本頁{209-3}%
と
\ruby{一}{ひ}ト
\ruby{聲}{こゑ}
\ruby{呼}{よ}ばはれる
ものあり。

\原本頁{209-4}%
『
\ruby{誰}{だれ}か
\ruby{呼}{よ}ばはつた
でがす。
』

\原本頁{209-5}%
『
さうだネ、
%
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}
\ruby{出}{で}て
\ruby[g]{御覽}{ご　らん}ナ。
』

\原本頁{209-6}%
お
\ruby{濱}{はま}は
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby[g]{雜誌}{ざつし　}をば
\ruby{讀}{よ}み
つゞけ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{居}{ゐ}しが、
%
\ruby[g]{應對}{おうたい}の
\ruby[g]{模樣}{も　やう}は
\ruby{明}{あき}らかに
\ruby{聞}{きこ}
\改行% 校正作業の簡略化のため
ゆ。

\原本頁{209-8}%
『
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{居}{を}るか。
』

\原本頁{209-9}%
『
\ruby{今}{いま}ア
\ruby{居}{ゐ}ねえでがす。
』

\原本頁{209-10}%
『
\ruby[g]{何處}{ど　こ　}へ
\ruby{行}{い}つた。
』

\原本頁{209-11}%
『
\ruby{知}{し}りましねえ。
』

\原本頁{210-1}%
『
しかし
\ruby{出}{で}た
ものなら
いづれ
\ruby{歸}{かへ}る
だらう。
』

\原本頁{210-2}%
『
どうでがすかサ。
』

\原本頁{210-3}%
『
\ruby[g]{{\換字{遠}}方}{ゑんぱう}
わざ〳〵
\ruby{來}{き}たもの
だから
\ruby{上}{あが}つて
\ruby{待}{ま}つて
\ruby{居}{ゐ}やう。
』

\原本頁{210-4}%
『
いかねえでがす。
%
\ruby{待}{また}つせえ
お
\ruby[g]{{\換字{前}}樣}{め{\換字{𛀁}}さま}。
』

\原本頁{210-5}%
お
\ruby{鍋}{なべ}は
\ruby{慌}{あわ}てゝ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{入}{い}り
\ruby{來}{きた}りて、

\原本頁{210-6}%
『
いやに
\ruby[g]{身體}{からだ　}の
\ruby[g]{魁偉}{い　か　}い
\ruby[g]{{\換字{尊}}大}{おほふう}の
\ruby[g]{野郎}{や　らう}でがす。
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}さんの
\ruby{事}{こと}
\ruby{聞}{き}くから
\ruby[g]{不在}{る　す　}
だつて
\ruby{云}{い}つたら、
%
\ruby{上}{あが}つて
\ruby{待}{ま}たうと
\ruby{吐}{ぬか}します。
%
どうして
\ruby{吳}{く}れます
べい。
%
イヤな
\ruby{奴}{やつ}でがす。
』

\原本頁{210-9}%
と
\ruby{云}{い}へば、
%
お
\ruby{濱}{はま}は、
%
\ruby{辛}{から}く
\ruby[g]{雜誌}{ざつし　}より
\ruby{目}{め}を
\ruby{離}{はな}して
\ruby{笑}{わら}ひ
\ruby{出}{いだ}し、

\原本頁{210-10}%
『
\ruby{{\換字{分}}}{わか}らないねえ
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}は、
%
\ruby[g]{言葉}{ことば　}の
\ruby[g]{樣子}{やうす　}ぢやあ
\ruby[g]{水野}{みづの　}さんと
\ruby{仲}{なか}の
\ruby{好}{い}い
\ruby{御朋友}{お|とも|だち}
らしいぢや
\ruby{無}{な}いか。
%
どれ
\ruby{妾}{わたし}が
\ruby{行}{い}つて
\ruby{見}{み}やう。
』

\原本頁{211-1}%
と
\ruby[g]{立出}{たちい　}でたり。

\原本頁{211-2}%
\ruby{見}{み}れば
\ruby{客}{きやく}は
\ruby[g]{血氣}{けつき　}
\ruby[g]{壯盛}{さかん　}の
\ruby[g]{陸軍}{りくぐん}
\ruby[g]{士官}{しくわん}にして、
%
\ruby[g]{頭顱}{かしら　}
\ruby[||j>]{大}{おほき}く
\ruby{肩}{かた}
\ruby{厚}{あつ}き
さまは
\原本頁{211-3}\改行%
\ruby[g]{素人}{しろうと}
づくねの
\ruby[||j>]{土}{つち}
\ruby[||j>]{人}{にん}
\ruby[||j>]{形}{ぎやう}
などの
\ruby{如}{ごと}く、
%
\ruby[g]{無骨}{ぶ　こつ}
\ruby[g]{一{\換字{遍}}}{いつぺん}の
\ruby[||j>]{正}{しやう}
\ruby[||j>]{直}{　ぢき}さうな
% \ruby{正直}{しやう|ぢき}さうな
\ruby{人}{ひと}なり
\改行% 校正作業の簡略化のため
。

\原本頁{211-4}%
『
\ruby[g]{水野}{みづの　}さんは
\ruby{今}{いま}
\ruby{御不在}{お|る|す}ですが
\ruby[g]{誰樣}{どなた　}で
いらつしやいます？。
』

\原本頁{211-5}%
\ruby[g]{言葉}{ことば　}
\ruby{無}{な}く
\ruby[g]{名刺}{めいし　}を
\ruby{出}{いだ}して
\ruby{客}{きやく}の
\ruby{渡}{わた}すを、
%
お
\ruby{濱}{はま}は
\ruby{手}{て}に
\ruby{取}{と}りて
\ruby{讀}{よ}みて
\ruby{急}{きふ}に
\ruby[g]{笑顏}{ゑ　がほ}に
なりぬ。
%
\ruby{未}{いま}だ
\ruby{面}{おもて}を
こそ
\ruby{對}{あは}せざり
つれ、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}の
\ruby{友}{とも}に
\ruby{其}{その}
\ruby{人}{ひと}ある
よしの
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}
\ruby[g]{八郎}{はちらう}
といふ
\ruby{名}{な}は、
%
かねて
\ruby{聞}{き}き
\ruby{馴}{な}れて
\ruby[g]{何時}{い　つ　}と
\ruby{無}{な}く
\ruby{疏}{うと}からず
\ruby{覺}{おぼ}え
\ruby{居}{ゐ}たればなり。

\原本頁{211-8}%
『
たしか
\ruby[g]{島木}{しまき　}さん
や
なんぞと
\ruby{御一緖}{ご|いつ|しよ}の、
%
\ruby{御同國}{ご|どう|こく}の
\ruby{方}{かた}で
いらつしやい
ましたね。
』

\原本頁{211-11}%
\ruby[g]{一應}{いちおう}
\ruby{念}{ねん}を
\ruby{推}{お}す
お
\ruby{濱}{はま}をば、
%
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}は
\ruby{眼}{め}を
\ruby{正}{たゞ}しくして% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby[g]{一寸}{ちよつと}
\ruby{見}{み}しが、
%
\ruby{何}{なに}
\ruby{訝}{いぶ}かるべくも
\ruby{無}{な}き
\ruby[g]{處女}{きむすめ}の、
%
たゞ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby[g]{怜悧}{り　かう}なるべく% ルビ調整（原本通り）（りかう）
\ruby{見}{み}ゆるのみの
\ruby{淸}{きよ}らなる
\ruby{娘}{むすめ}なれば、

\原本頁{212-3}%
『
\ruby{其}{その}
\ruby{{\換字{通}}}{とほ}り。
』

\原本頁{212-4}%
と
\ruby{甚}{いと}
\ruby{明}{あき}らかに
\ruby{答}{こた}へたり。

\原本頁{212-5}%
『
\ruby[g]{水野}{みづの　}さんは
\ruby[g]{淺草}{あさくさ}まで
\ruby{御}{お}いでに
なつたのですから、
%
\ruby{御{\換字{退}}屈}{ご|たい|くつ}でも
\ruby[g]{御待}{お　ま　}ちなさる
ならば、
%
\ruby[g]{此方}{こちら　}へ% ルビ調整（原本通り）
\ruby[g]{御{\換字{通}}}{お　とほ}り
なすつて。
』

\原本頁{212-7}%
\ruby[g]{何時}{い　つ　}か
お
\ruby{濱}{はま}の
\ruby[g]{背後}{うしろ　}に
\ruby{出}{い}で
\ruby{來}{きた}り
\ruby{居}{ゐ}し
お
\ruby{鍋}{なべ}は
そつと
\ruby{袖}{そで}を
\ruby{引}{ひ}きて

\原本頁{212-8}%
『
\ruby{宜}{い}いでがすかエ
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}な
\ruby{事}{こと}を
\ruby{仕}{し}て、
%
\ruby{何}{なん}だか
\ruby{蟲}{むし}の
\ruby{好}{す}かねえ
\ruby{厭}{いや}な
\ruby{奴}{やつ}でがすよ。
』

\原本頁{212-9}%
と
\ruby[g]{心配}{しんぱい}し
\ruby{{\換字{過}}}{すご}して
\ruby[g]{小聲}{こ　ゞゑ}に% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{止}{とゞ}むるを、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
%
お
\ruby{濱}{はま}は
\ruby{顧}{かへり}みず
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}を
\ruby[g]{案内}{あんない}して
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{212-11}\改行%
\ruby[g]{水野}{みづの　}の
\ruby{室}{へや}に
\ruby{{\換字{通}}}{とほ}したり。

\原本頁{213-1}%
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}は
\ruby[g]{水野}{みづの　}が
\ruby{机}{つくゑ}の
\ruby{横}{よこ}に
どつかりと
\ruby{座}{すわ}りて、

\原本頁{213-2}%
『
ハヽア
\ruby{何}{なに}も
\ruby[||j>]{裝}{さう}
\ruby[||j>]{{\換字{飾}}}{しよく}は
% \ruby{裝{\換字{飾}}}{さう|しよく}は
\ruby{無}{な}いが
\ruby{惡}{わる}くない
\ruby[g]{部屋}{へ　や　}だナ。
%
\ruby{相}{あひ}
\ruby{變}{かは}らず
\ruby{有}{あ}るものは
\ruby[g]{書籍}{ほ　ん　}ばかりで、
%
\ruby[||j>]{長}{ちやう}
\ruby[||j>]{物}{　ぶつ}の
\ruby{無}{な}いところは
\ruby[g]{流石}{さすが　}に
\ruby[g]{{\換字{感}}心}{かんしん}だ。
』% 原本では植字ミスと思われるので「』」を追加

\原本頁{213-4}%
と
\ruby{先}{ま}づ
\ruby{{\換字{評}}}{ひやう}する
\ruby{時}{とき}、
%
お
\ruby{濱}{はま}は
お
\ruby{鍋}{なべ}が
\ruby{汲}{く}み
\ruby{來}{きた}りし
\ruby{茶}{ちや}を
\ruby{薦}{すゝ}むれば、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」

\原本頁{213-5}%
『
\ruby{君}{きみ}は
\ruby[g]{此家}{こ　ゝ　}の% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{娘}{むすめ}さんかナ。
%
どうだ
\ruby[g]{水野}{みづの　}は。
%
\ruby[g]{此頃}{このごろ}も
\ruby{相}{あひ}
\ruby{變}{かは}らず
\makeatletter
\@ifundefined{デバッグ@ビルド}{%
  \ruby[||j>]{勉}{べん}
  \ruby[||j>]{{\換字{強}}}{きやう}
}{%
  \ruby[<j||]{勉}{べん　}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
  \ruby[<j||]{{\換字{強}}}{きやう}
}%
\makeatother
% \ruby{勉{\換字{強}}}{べん|きやう}
\原本頁{213-6}\改行%
か。
』

\原本頁{213-7}%
と
\ruby{話}{はな}し
\ruby[g]{仕度}{し　た　}さに
\ruby{打}{うち}
\ruby{解}{と}けて
\ruby{問}{と}ふを、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}〳〵と
\ruby{呼}{よ}びつけに
するが
\ruby[g]{小面}{こ　づら}
\ruby{憎}{にく}くてか、

\原本頁{213-9}%
『
ハイ。
』

\原本頁{213-10}%
と
\ruby[g]{僅々}{わづか}
\ruby[g]{一句}{いつく　}に
\ruby{答}{こたへ}を
\ruby{切}{き}りて、

\原本頁{213-11}%
『
\ruby{御自由}{ご|じ|ゆう}に
おいで
なすつて。
』

\原本頁{214-1}%
と
\ruby{言}{い}ひ
\ruby{棄}{す}てし
まゝ、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby{突}{つ}と
\ruby{次}{つぎ}の
\ruby{間}{ま}に
\ruby{出}{い}でゝ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[g]{唐紙}{からかみ}
ぴつしやり、
%
お
\ruby{鍋}{なべ}の
\ruby{後}{あと}を
\ruby{{\換字{追}}}{お}ふて
\ruby{茶}{ちや}の
\ruby{室}{ま}に
\ruby{{\換字{退}}}{しりぞ}けば、
%
お
\ruby{鍋}{なべ}は、
%
\ruby{手}{て}の
\ruby{甲}{かふ}を
\ruby{口}{くち}に
あてゝ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{笑}{わら}ひ
ながら
\改行% 校正作業の簡略化のため
、

\原本頁{214-4}%
『
\ruby{女}{をんな}を
\ruby{呼}{よ}ばるのに
\ruby{君}{きみ}だ
なんて、
%
ホヽヽハヽヽ。
』

\原本頁{214-5}%
と、
%
げらつきて
\ruby{已}{や}まず。
%
お
\ruby{濱}{はま}も
\ruby{睨}{にら}む
\ruby[g]{眞似}{ま　ね　}して
\ruby{叱}{しか}りは
\ruby{叱}{しか}り
ながら
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{214-6}\改行%
おのれも
\ruby{口}{くち}の
あたりに
\ruby{笑}{わらひ}を
\ruby{{\換字{浮}}}{う}かめぬ。

\原本頁{214-7}%
\ruby[||j>]{話}{はなし}
\ruby[||j>]{敵}{　がた}
\ruby[||j>]{無}{　きな}き
\ruby[g]{{\換字{所}}在}{しよざい}
\ruby{無}{な}さの
\ruby{餘}{あま}り、
%
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}は
\ruby[g]{其邊}{そこら　}を
\ruby[g]{見{\換字{廻}}}{み　まは}しつ、
%
\ruby{机}{つくゑ}の
\ruby{上}{うへ}に
\ruby{在}{あ}りし
\ruby[g]{折本}{をりほん}に
\ruby[g]{偶然}{ふ　と　}
\ruby{目}{め}を
\ruby{着}{つ}けて、
%
\ruby{手}{て}に
\ruby{取}{と}りて
\ruby{何}{なに}
\ruby[||j>]{心}{ごゝろ}なく% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{披}{ひら}き
\ruby{見}{み}しが、
%
\ruby{忽}{たちま}ち
\ruby[g]{其{\換字{所}}}{そ　こ　}に
\ruby{抛}{はふ}り
\ruby{出}{いだ}し。

\原本頁{214-10}%
『
\ruby{何}{なん}だ、
%
\ruby{普門品}{ふ|もん|ぼん}！。
%
\ruby{何}{なん}だ
\ruby{是}{これ}あ
\ruby{何}{なん}だ！。
%
\ruby{御有{\換字{難}}{\換字{連}}}{お|あり|がた|れん}の
\ruby{誦}{よ}む
ものでは
ないか。
%
まさか
\ruby[g]{水野}{みづの　}が
\ruby[g]{信心}{しん〴〵}する
のでは
あるまいが、
%
\ruby[g]{如是}{こ　ん　}な
ものが
\ruby{机}{つくゑ}に
\ruby{載}{の}つて
\ruby{居}{ゐ}るのは
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}した
\ruby[g]{馬鹿}{ば　か　}な
\ruby{事}{こつ}た。
』

\原本頁{215-2}%
と
\ruby[g]{其處}{そ　こ　}に
\ruby{罵}{のゝし}るべき% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{人}{ひと}にても
あるが
\ruby{如}{ごと}くに
\ruby{罵}{のゝし}つたり。% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
