\Entry{其三十七}

% メモ 校正終了 2024-04-29 2024-06-04
\原本頁{215-4}%
\ruby{待}{ま}てども〳〵
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{歸}{かへ}らぬなり、
%
\ruby{此}{この}
\ruby{家}{や}の
\ruby{者}{もの}は
\ruby[g]{彼方}{かなた　}に
\ruby{{\換字{退}}}{しりぞ}きて
\ruby{音}{おと}も
させぬ
なり、
%
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}は
ほと〳〵
\ruby{身}{み}を
\ruby{持}{もて}
\ruby{餘}{あま}して、
%
\ruby[g]{四圍}{あたり　}の
\ruby{書}{ほん}などを
\ruby{手}{て}あたり
まかせに
\ruby{抽}{ひ}き
\ruby{出}{いだ}しては
\ruby{讀}{よ}み
\ruby{散}{ち}らし
\ruby{居}{ゐ}しが、
%
それにも
\ruby{忽}{たちま}ち
\ruby{倦}{あ}きて
\ruby[g]{無聊}{ぶりよう}に
\ruby{堪}{た}へかね、
%
\ruby[g]{小齋}{せうさい}の
\ruby[g]{靜坐}{せいざ　}には
\ruby{{\換字{更}}}{さら}に
\ruby{慣}{なら}はぬ
\ruby{身}{み}の、
%
\ruby{何}{なに}をがな
\ruby[g]{{\換字{消}}閑}{せうかん}の
\ruby{具}{ぐ}にと
\ruby[g]{見回}{み　まは}す% 原本通り「回」
\ruby{折}{をり}しも、
%
\ruby{携}{たづさ}へ
\ruby{來}{き}し
\ruby[g]{二罎}{ふたびん}の
\ruby{酒}{さけ}に
\ruby{眼}{め}の
\ruby{止}{と}まれば
\ruby{先}{ま}づ
\ruby[g]{微笑}{び　せう}を
\ruby{{\換字{浮}}}{うか}め、

\原本頁{215-10}%
『
\ruby[g]{仕方}{し　かた}が
\ruby{無}{な}い、
%
これでも
\ruby{飮}{の}んで
\ruby{待}{ま}つて
\ruby{居}{ゐ}て
\ruby{{\換字{遣}}}{や}らう。
』

\原本頁{216-1}%
と
\ruby{口}{くち}に
こそ
\ruby{言}{い}はぬ
\ruby{心}{こゝろ}に% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{思}{おも}ひて、

\原本頁{216-2}%
『
オイ、
%
\ruby{君}{きみ}！。
%
オイオイ、
%
\ruby{君}{きみ}！。
』

\原本頁{216-3}%
と
\ruby{呼}{よ}び
\ruby{立}{た}てたり。

\原本頁{216-4}%
『
ハヽヽ、
%
また
\ruby{君}{きみ}イ
\ruby{君}{きみ}イつて
\ruby{呼}{よ}ばつて
\ruby{居}{ゐ}るでがす、
%
\ruby{妾}{わたし}が
\ruby{君}{きみ}イに
なつて
\ruby{出}{で}て
\ruby{行}{い}きますべいか。
』

\原本頁{216-6}%
『
ホヽヽ、
%
いゝよ、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby{妾}{わたし}が
\ruby{行}{い}つて
\ruby{見}{み}るから。
』

\原本頁{216-7}%
お
\ruby{濱}{はま}は
\ruby{立}{た}つて
\ruby{客}{きやく}の
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}に
\ruby{到}{いた}れば、

\原本頁{216-8}%
『
\ruby[g]{此酒}{こ　れ　}を
\ruby{飮}{や}つて
\ruby{居}{ゐ}ながら
\ruby{待}{ま}たうと
\ruby{思}{おも}ふのだ。
%
\ruby[g]{栓拔}{せんぬ　}きと
\ruby[g]{洋盞}{コツプ}とを
\ruby{假}{か}して
\ruby{吳}{く}れたまへ。
』

\原本頁{216-10}%
と
\ruby[g]{酒罎}{び　ん　}を
\ruby{指}{ゆび}さし
ながらの
\ruby{無邪氣}{む|じや|き}の
\ruby{言}{ことば}なり。

\原本頁{216-11}%
『
ハイ、
%
\ruby[g]{洋盞}{コツプ}は
ありましたが、
%
\ruby[g]{栓拔}{せんぬ　}きが‥‥‥。
』

\原本頁{217-1}%
とお
\ruby{濱}{はま}の
\ruby[g]{一寸}{ちよつと}
\ruby{行}{ゆき}
\ruby{詰}{つま}りしも
\ruby[g]{無理}{む　り　}ならず、
%
\ruby{誰}{たれ}も
\ruby[g]{洋酒}{やうしゆ}など
\ruby{用}{もち}ゐるもの
\ruby{無}{な}き
\ruby{溫厚者}{おと|なし|や}
\ruby{揃}{ぞろ}ひの、
%
\ruby[g]{此家}{こ　ゝ　}は% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{特}{こと}に
\ruby{隱居處}{いん|きよ|じよ}の
\ruby{事}{こと}とて
\ruby[g]{當世}{たうせい}の
\ruby{人}{ひと}の
\ruby[g]{出入}{で　いり}も
おのづから
\ruby{少}{すくな}きより、
%
\ruby{事}{こと}
\ruby[||j>]{少}{すくな}き
\ruby{村住居}{むら|ずま|ゐ}の
\ruby[g]{簡素}{てがるさ}に
\ruby{馴}{な}れて、
%
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}の
\ruby{今}{いま}まで
\ruby[g]{栓拔}{せんぬ　}きに
\ruby{用}{よう}も
\ruby{無}{な}かりし
ほど
なれば、
%
\ruby{貸}{か}さんと
\ruby{欲}{ほつ}して
\ruby{其}{その}
\ruby{物}{もの}
\ruby{無}{な}きに
\ruby{困}{こう}じ
\ruby[g]{躊躇}{たゆた　}へる
なり。

\原本頁{217-6}%
お
\ruby{鍋}{なべ}を
\ruby[g]{隣家}{となり　}に
\ruby{走}{はし}らしめんか、
%
\ruby[g]{隣家}{となり　}は
たゞの% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby[g]{小{\換字{前}}}{こ　まへ}
% こまえ【小前】［名］ 江戸時代、田畑や家屋敷は所有するが、特別な家格・権利を持たない本百姓。
%        小作などの下層農民をさす場合もある。 小前百姓。
なれば、
%
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}さら
\ruby[g]{栓拔}{せんぬき}などの
\ruby{有}{あ}るべくも
あらず、
%
さらば
\ruby[g]{本家}{ほんけ　}に
\ruby{至}{いた}らしめんか、
%
\ruby[g]{本家}{ほんけ　}と
\ruby[g]{此家}{こ　ゝ　}との% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{餘}{あま}り
\ruby{隔}{へだゝ}りたり、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby[g]{如何}{い　かゞ}せん、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
%
と
お
\ruby{濱}{はま}は
\ruby[g]{少時}{しばし　}
\ruby{{\換字{迷}}}{まよ}ひたりしが、
%
ふと
\ruby[g]{水野}{みづの　}が
\ruby{洋小刀}{ナ|イ|フ}に
\ruby[g]{栓拔}{せんぬ　}きの
\ruby{添}{そ}ひ
\ruby{居}{ゐ}しを
\ruby{思}{おも}ひ
\ruby{出}{いだ}し、
%
\ruby{先}{ま}づ
お
\ruby{鍋}{なべ}を
\ruby{呼}{よ}びて
\ruby{小}{ちひさ}き
\ruby{{\換字{盆}}}{ぼん}に
\ruby[g]{洋盞}{コツプ}を
\ruby{載}{の}せて
\ruby{持}{もち}
\ruby{來}{き}たらしめ、
%
おのれは
\ruby[<j||]{机}{つくゑ}の
\ruby[g]{周圍}{まはり　}、
%
\ruby[g]{本箱}{ほんばこ}の
\ruby{上}{うへ}などを
\ruby{見}{み}つ、
%
\ruby{彼}{か}の
\ruby[||j>]{心}{こゝろ}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[||j>]{當}{　あて}の
\ruby[g]{小刀}{ナイフ}をと
\ruby{{\換字{尋}}}{たづ}ね
\ruby{捜}{さが}した
\原本頁{218-1}\改行%
り。

\原本頁{218-2}%
されど
\ruby[g]{小刀}{ナイフ}は
\ruby{外}{そと}に
\ruby{出}{い}で
\ruby{居}{を}らずして、
%
\ruby{{\換字{終}}}{つひ}に
\ruby{見}{み}
\ruby{當}{あた}る
\ruby{事}{こと}
\ruby{無}{な}かりしかば
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{218-3}\改行%
\ruby{{\換字{若}}}{もし}や
\ruby{此}{この}
\ruby{内}{うち}にと、
%
\ruby{机}{つくゑ}の
\ruby{下}{した}なる
\ruby[g]{手箱}{て　ばこ}を
\ruby[g]{引出}{ひきいだ}して、
%
\ruby[g]{日頃}{ひ　ごろ}の
\ruby[||j>]{心}{こゝろ}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[||j>]{易}{　やす}
\ruby[||j>]{立}{　だて}に
\ruby{何}{なに}の
\ruby{氣}{き}も
\ruby{無}{な}く
\ruby{掻}{かい}
\ruby{撈}{さぐ}れば、
%
\ruby[g]{書簡}{て　がみ}、
%
\ruby{雜記帳}{ざつ|き|ちやう}、
%
\ruby[g]{物書}{ものか　}きさしたる
\ruby[g]{反故}{ほ　ご　}
なんどの
\ruby{底}{そこ}の
\ruby{方}{かた}より
\ruby{洋小刀}{ナ|イ|フ}は
\ruby{出}{い}でたり。

\原本頁{218-6}%
『
ヤ、
\ruby[g]{栓拔}{せんぬ　}きは
\ruby[g]{此品}{こ　れ　}で
\ruby[g]{澤山}{たくさん}だ。
%
\ruby{何}{なん}だか
\ruby[g]{面白}{おもしろ}いものが
\ruby{出}{で}さうな
\ruby{匣}{はこ}
\原本頁{218-7}\改行%
だナ。
%
どれ
\ruby[g]{{\換字{退}}屈}{たいくつ}
\ruby{{\換字{紛}}}{まぎ}らしに
\ruby{見}{み}て
やらうか。
』

\原本頁{218-8}%
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}は
\ruby{眼}{め}
\ruby{快}{ばや}く
\ruby{既}{すで}に
\ruby{彼}{か}の
\ruby[g]{小刀}{ナイフ}を
\ruby{取}{と}りて、
%
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
また
\ruby{其}{その}
\ruby{匣}{はこ}の
\ruby{内}{うち}の
\ruby{物}{もの}を
\ruby{見}{み}んと
すれば、

\原本頁{218-10}%
『
およしなさいよ、
%
\ruby[g]{他人}{ひ　と　}さんの
\ruby{物}{もの}を。
%
\ruby[g]{貴下}{あなた　}は
\ruby[g]{亂暴}{らんばう}\換字{子}。
』

\原本頁{218-11}%
と
\ruby{窘}{たしな}むるが
\ruby{如}{ごと}き
\ruby[g]{口氣}{こうき　}に
\ruby{{\換字{強}}}{つよ}く
\ruby{云}{い}ひ
\ruby{懲}{こら}して、
%
お
\ruby{濱}{はま}は
\ruby{直}{たゞち}に% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{匣}{はこ}の
\ruby{蓋}{ふた}を
\ruby{閉}{と}ぢ、
%
\ruby[g]{机の}{つくゑ　}
\ruby{下}{した}
\ruby{深}{ふか}く
\ruby{押}{おし}
\ruby{入}{い}れつ、
%
\ruby{無{\換字{遠}}慮}{ぶ|ゑん|りよ}も
\ruby[g]{程度}{ほ　ど　}の
あるものをと
\ruby[g]{腹立}{はらだ　}ちて、
%
あどけ
\ruby{無}{な}き
\ruby{顏}{かほ}にも
\ruby{瞋}{いかり}を
\ruby{含}{ふく}んで
\ruby[g]{其處}{そ　こ　}を
\ruby{{\換字{退}}}{しりぞ}きたり。

\原本頁{219-3}%
もとより
\ruby{年}{とし}も
ゆかぬ
お
\ruby{濱}{はま}など
には
\ruby{眼}{め}も
\ruby{吳}{く}れざる
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}は、
%
\ruby[g]{手{\換字{酌}}}{てじやく}の
\ruby{無興氣}{ぶ|きよう|げ}に
\ruby[g]{一盃}{いつぱい}
\ruby[g]{一盃}{いつぱい}を
\ruby{重}{かさ}ねしが、
%
\ruby{飮}{の}んでは
いよ〳〵
\ruby[g]{相手}{あひて　}
\ruby{欲}{ほ}しさに
\原本頁{219-5}\改行%
\ruby[g]{獨居}{ひとりゐ}の
\ruby{淋}{さみ}しく、
%
\ruby[g]{{\換字{所}}在}{しよざい}
\ruby{無}{な}さの
\ruby{餘}{あま}りの
わざくれに、
%
\ruby{{\換字{前}}}{さき}に
\ruby{見}{み}し
\ruby[g]{手匣}{て　ばこ}を
\ruby{我}{わ}が
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}
\ruby{{\換字{近}}}{ちか}く
\ruby[g]{引寄}{ひきよ　}せ、
%
\ruby{内}{うち}なる
\ruby{雜記帳樣}{ざつ|き|ちやう|やう}のものを
\ruby{取}{とり}
\ruby{出}{いだ}して、
%
\ruby[g]{此頃}{このごろ}
\ruby[g]{水野}{みづの　}が
\ruby[g]{如何}{い　か　}なる
\ruby{事}{こと}をか
\ruby{書}{か}けると、
%
\ruby{其}{それ}を
\ruby{知}{し}りたき
ばかりの
\ruby{好奇心}{かう|き|しん}に
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
\原本頁{219-8}\改行%
\ruby[g]{隔無}{へだてな}き
\ruby{中}{なか}とて
\ruby{無{\換字{遠}}慮}{ぶ|ゑん|りよ}にも、
%
\ruby[g]{一盃}{いつぱい}
\ruby{仰}{あふ}いでは
\ruby[g]{一葉}{いち{\換字{𛀁}}ふ}%
\ruby[||j>]{飜し}{ひるがへ|}、% ルビ調整（特殊処理）親文字に送り仮名（し）を挿入
%
\ruby[g]{一枚}{いちまい}
\ruby{讀}{よ}みては
\ruby[g]{一杯}{いつぱい}
\ruby{仰}{あふ}いで、
%
\ruby{{\換字{終}}}{つひ}に
\ruby{我}{われ}
\ruby{知}{し}らず
\ruby{醉}{よひ}に% 「醉」は原本通り「よ」で調整
\ruby{入}{い}りぬ。

\原本頁{219-10}%
\ruby[g]{册子}{さうし　}は
\ruby{何}{なに}くれと
\ruby{無}{な}く
\ruby[g]{水野}{みづの　}が
\ruby{讀}{よ}み
\ruby{{\換字{過}}}{す}ごしたる
\ruby{或}{あるひ}は
\ruby[g]{國書}{こくしよ}
\ruby[||j>]{或}{あるひ}は
\ruby[g]{{\換字{漢}}籍}{かんせき}、
%
\ruby{或}{あるひ}は
\ruby[g]{洋書}{やうしよ}の
\ruby{其}{その}
\ruby{中}{うち}より、
%
\ruby{我}{わ}が
\ruby{意}{こゝろ}に% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{{\換字{適}}}{てき}したる
\ruby{語}{ご}、
%
\ruby[g]{詩句}{しのく　}、
%
\ruby[g]{事實}{じ　じつ}
なんどを、
%
\ruby{或}{あるひ}は
\ruby{原}{もと}の
まゝに、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby{或}{あるひ}は
\ruby{引}{ひき}
\ruby{直}{なほ}して、
%
\ruby{筆}{ふで}
\ruby{任}{まか}せに
\ruby{記}{しる}したる
\ruby[g]{眞實}{まこと　}の
\原本頁{220-2}\改行%
\ruby[g]{雜抄}{ざつせう}にて、
%
\ruby{恰}{あたか}も% 恰も「あ(た)かも」
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{摘}{つ}み
\ruby{集}{あつ}めし
\ruby{花}{はな}の
いろ〳〵の
\ruby{線}{いと}に
\ruby{貫}{つらぬ}かれたるを
\ruby{見}{み}るが
\ruby{如}{ごと}く
\ruby[g]{趣味}{おもむき}あるもの
なれば、
%
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}は
\ruby[<j||]{心}{こゝろ}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[||j>]{竊}{ひそか}に%
\ruby[g]{水野}{みづの　}が
\ruby[g]{苦學}{く　がく}を
\原本頁{220-4}\改行%
\ruby[||j>]{怠}{おこた}らぬを
\ruby{悅}{よろこ}び
ながら
\ruby{讀}{よ}み
\ruby{居}{ゐ}しが、
%
\ruby{讀}{よ}む
\ruby{事}{こと}
\ruby[g]{{\換字{半}}{\換字{途}}}{なかば　}にして
\ruby{間}{なか}に
\ruby{介}{はさ}まり
\ruby{居}{ゐ}し
\ruby[g]{一片}{いつぺん}の
\ruby{紙}{かみ}の
\ruby[g]{偶然}{ふ　と　}
\ruby{飛}{ゝ}び% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{出}{い}でたれば、
%
\ruby{何}{なに}
ならんと
\ruby{急}{きふ}に
\ruby{手}{て}に
\ruby{取}{と}りて
\ruby{見}{み}るに、
%
\ruby{第七番凶}{だい|しち|ばん|きよう}% 原本には漢数字「七」のルビ無し
といふ
\ruby[||j>]{觀}{くわん}
\ruby[||j>]{音}{　のん}の% 「觀音」の読みは原本通り「くわん（の）ん」
% \ruby{觀音}{くわん|のん}の% 「觀音」の読みは原本通り「くわん（の）ん」
\ruby[g]{御籤}{み　くじ}なり。

\原本頁{220-7}%
『
いかんナ。
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}も
\ruby{怪}{をか}しいナ、
%
\ruby[g]{此樣}{こ　ん　}なものが
\ruby{出}{で}るとは。
%
\ruby{机}{つくゑ}の
\ruby{上}{うへ}には
\ruby{普門品}{ふ|もん|ぼん}がある、
%
こゝには% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[g]{此樣}{こ　ん　}なものが
\ruby{介}{はさま}つてゐる。
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}した
のだらう、
%
\ruby{何}{なん}だが
\ruby{怪}{おか}しいナ。
』

\原本頁{220-10}%
されど
\ruby{怪}{おか}しき
\ruby{事}{こと}は
\ruby{介}{はさ}まり
\ruby{居}{ゐ}し
\ruby{其}{それ}のみ
にして、
%
\ruby[g]{册子}{さうし　}の
\ruby[g]{三{\換字{分}}}{さんぶ　}の
\ruby{一}{いち}
ほどは
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby[g]{白紙}{しらかみ}の
\ruby{物}{もの}も
\ruby{書}{か}かれず
\ruby{殘}{のこ}れるなり。
%
これまでと
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}は
\ruby{其}{そ}の
\原本頁{221-1}\改行%
\ruby[g]{册子}{さうし　}を
\ruby{伏}{ふ}せ
\ruby{棄}{す}てゝ、% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
%
\ruby{盃}{はい}を
\ruby{{\換字{啣}}}{ふく}みて
\ruby{物}{もの}を
\ruby{案}{あん}じ
\ruby{居}{ゐ}しが、
%
\ruby{見}{み}るとも
\ruby{無}{な}しに
\ruby{見}{み}れば
\ruby[g]{册子}{さうし　}の
\ruby{後}{うしろ}の
\ruby[g]{表紙}{へうし　}には、
%
\ruby{反故染}{ほ|ご|ぞめ}
といふものゝ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{如}{ごと}くに、
%
\ruby[g]{落書}{らくがき}の
\ruby{上}{うへ}に
\ruby[g]{落書}{らくがき}
\ruby{重}{かさ}なりて、
%
\ruby{縱横斜角}{たて|よこ|すぢ|かひ}に
\ruby{何}{なに}か
\ruby{書}{しる}されたり。
%
\ruby[g]{何事}{なにごと}を
\ruby[g]{如是}{か　く　}は
\ruby[g]{落書}{らくがき}
したりしやと、
%
\ruby{讀}{よ}み
\ruby{易}{やす}きを
\ruby{辿}{たど}りて
\ruby{一}{ひ}ト
つゞきを% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{讀}{よ}めば
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{221-5}\改行%
\ruby{此}{こ}は
\ruby{是}{これ}
\ruby[g]{一首}{いつしゆ}の
\ruby{歌}{うた}にして、

\原本頁{221-6}%
　　% 全角空白
\ruby{立}{た}ちて
\ruby{居}{ゐ}る
\ruby[g]{方便}{たづき　}も
\ruby{知}{し}らに
\ruby{我}{わ}が
\ruby[||j>]{心}{こゝろ}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[||j>]{天}{　あま}つ
\ruby{{\換字{空}}}{そら}なり
\ruby{地}{つち}は
\ruby{踏}{ふ}めども

\原本頁{221-7}%
とありたり。

\原本頁{221-8}%
『
フヽーン、
%
\ruby{精}{よ}くは
\ruby{{\換字{分}}}{わか}らんが
\ruby{戀}{こひ}の
\ruby{歌}{うた}だナ。
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}が
\ruby{詠}{よ}んだのか
\ruby{知}{し}らん。
%
ウン
\ruby{彼}{あれ}
のだらう。
%
も
\ruby{一}{ひと}ツは
\ruby{何}{なん}だ、
%
ン、
%
\ruby{是}{これ}も
\ruby{歌}{うた}かナ。
%
ナニ
\改行% 校正作業の簡略化のため
。

\原本頁{221-10}%
　　% 全角空白
\ruby[g]{天地}{あめつち}に
\ruby{少}{すこ}し
\ruby{至}{いた}らぬ
\ruby{大{\換字{丈}}夫}{ます|ら|を}と
\ruby{思}{おも}ひし
\ruby{我}{われ}や
\ruby[g]{雄心}{をごゝろ}も% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{無}{な}き

\原本頁{221-11}%
ハヽア、
%
\ruby{舊}{もと}は
\ruby[g]{絶大}{ぜつだい}な
\ruby[g]{抱負}{はうふ　}も
\ruby{有}{あ}つた
\ruby{身}{み}だがと、
%
\ruby{戀}{こひ}に
\ruby{{\換字{迷}}}{まよ}つた
\ruby{今}{いま}を
\ruby[<j||]{自}{みづか}ら% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\ruby[g]{悲む}{かなし　}
\ruby{歌}{うた}だナ。
%
アヽ
\ruby{佳}{い}い
\ruby{歌}{うた}だ、
%
\ruby[g]{乃公}{お　れ　}にも
\ruby{解}{わか}る。
%
\ruby[g]{天地}{てんち　}にも
\ruby{多}{おほ}くは
\原本頁{222-2}\改行%
\ruby{劣}{おと}るまいと
\ruby{思}{おも}つて
\ruby{居}{ゐ}た
\ruby{此}{こ}の
\ruby{我}{わが}
\ruby{身}{み}だが
なあと、
%
\ruby{戀}{こひ}の
\ruby{苦}{くる}しさに
\ruby{萎}{しほ}たれて、
%
\ruby{呻}{うめ}き
\ruby{出}{だ}した
\ruby{此}{こ}の
\ruby{歌}{うた}の
\ruby{主}{ぬし}の
\ruby{腹}{はら}ん
\ruby{中}{なか}が
\ruby{憫}{かは}% 「憫然 か(は)いさう」
\ruby[||j>]{然}{いさう}%
でならん。
%
\ruby[g]{此方}{こつち　}に% ルビ調整（原本通り）
\ruby{書}{か}いて
あるのは
\ruby{何}{なん}だ。
%
\ruby{何}{なん}だと。

\原本頁{222-5}%
　　% 全角空白
\ruby{大{\換字{丈}}夫}{ます|ら|を}のさとき
\ruby{心}{こゝろ}も% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{今}{いま}は
\ruby{無}{な}し
\ruby{戀}{こひ}の
\ruby{奴}{やつこ}と
\ruby{我}{われ}は
\ruby{死}{し}ぬべし

\原本頁{222-6}%
アヽ
いかん〳〵、
%
\ruby{怪}{け}しからん
\ruby{事}{こつ}た、
%
\ruby[g]{馬鹿}{ば　か　}
\ruby[g]{々々}{　〳〵　}しい。
%
\ruby{散}{ち}らして
\ruby{書}{か}いてある
\ruby{此}{こ}の
\ruby{讀}{よ}み
にくいのは
\ruby{何}{なん}だ。

\原本頁{222-8}%
　　% 全角空白
\ruby[g]{久堅}{ひさかた}の
あまみづ

\原本頁{222-9}%
エート、

\原本頁{222-10}%
　　% 全角空白
\ruby[g]{久堅}{ひさかた}の
\ruby{天}{あま}みつ
\ruby{{\換字{空}}}{そら}に
\ruby{照}{て}れる
\ruby{日}{ひ}の
\ruby{失}{う}せなん
\ruby{日}{ひ}こそ
\ruby{我}{わ}が
\ruby{戀}{こひ}
\ruby{止}{や}まめ

\原本頁{222-11}%
いかんナ、
%
いかんナ、
%
\ruby[g]{斯樣}{か　う　}
\ruby{恐}{そろ}ろしく% ルビ調整（原本通り）にしておく
\footnote{%
原本のルビは「\ruby{恐}{そろ}ろしく」とあり、
「\ruby{恐}{おそ}ろしく」の誤植と思われるが原本通りとする。
（国会図書館 コマ番号 116/160 p-222 l-11）
}%
\ruby{思}{おも}ひ
\ruby{{\換字{込}}}{こ}んでは
\ruby[g]{始末}{し　まつ}が
\ruby{着}{つ}かん
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{223-1}\改行%
\ruby[g]{斯樣}{か　う　}
\ruby[g]{滅茶}{め　ちや}
\ruby[g]{苦茶}{く　ちや}に
なつては
\ruby{實}{じつ}に
いかん、
%
\ruby{大馬鹿}{おほ|ば|か}
\ruby[g]{野郎}{や　らう}だ、
%
\ruby[g]{戀愛}{れんあい}
\ruby[||j>]{狂}{きやう}だ
\改行% 校正作業の簡略化のため
。
』

\原本頁{223-2}%
\ruby[g]{此方}{こなた　}にては% ルビ調整（原本通り）
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}が
\ruby[g]{夢中}{む　ちう}に
なつて
\ruby{醉}{よひ}に% 「醉」は原本通り「よ」で調整
\ruby{乘}{じよう}じて
\ruby[g]{如是}{か　く　}
\ruby[||j>]{罵}{のゝし}れる% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{時}{とき}、
%
\ruby[g]{彼方}{かなた　}
にては
お
\ruby{濱}{はま}が
\ruby{悅}{よろこ}びに
\ruby{冴}{さ}ゆる
\ruby{聲}{こゑ}して、

\原本頁{223-4}%
『
マア
\ruby{遲}{おそ}かつたのネエ、
%
\ruby[g]{大變}{たいへん}に
\ruby{待}{ま}つてたは。
%
それに
アノ
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}さん
といふ
\ruby{人}{ひと}が
\ruby{來}{き}て
\ruby{待}{ま}つてゝよ。% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
』

\原本頁{223-6}%
と
\ruby{忙}{せは}しげに
\ruby{言}{ものい}へば、
%
\ruby{同}{おな}じく
\ruby{聊}{いさゝ}か% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[g]{疾辯}{はやくち}に、% 弁 瓣 辦 辧 辨 辩 (辯)

\原本頁{223-7}%
『
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}かエ、
%
\ruby{觀音樣}{くわん|のん|さま}% 「觀音」の読みは原本通り「くわん（の）ん」
であの
お
\ruby{龍}{りう}つて
いふ
\ruby{人}{ひと}に
ひよつくり
\ruby{逢}{あ}つて
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{223-8}\改行%
あの
\ruby{人}{ひと}
の
\ruby[g]{朋友}{ともだち}だとか
\ruby{云}{い}ふ
\ruby[g]{立派}{りつぱ　}な
\ruby[g]{{\換字{婦}}人}{おくさん}と
\ruby[g]{二人}{ふたり　}に
\ruby[g]{無理}{む　り　}に
\ruby{{\換字{強}}}{し}ひられて
\ruby{御馳走}{ご|ち|そう}に
なつたり
なんぞ
\ruby{仕}{し}たもの
だから、
%
\ruby{大}{おほき}に
\ruby{歸}{かへ}りが
\ruby{遲}{おそ}く
なつて
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つた。
%
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}は
\ruby{一時間}{いち|じ|かん}も
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}から
\ruby{待}{ま}つて
\ruby{居}{ゐ}てかエ。
』

\原本頁{223-11}%
と、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}が
\ruby{語}{かた}る
\ruby{聲}{こゑ}の
\ruby{爲}{し}たり。
