\Entry{其三十八}

% メモ 校正終了 2024-04-29 2024-06-04
\原本頁{224-2}%
\ruby{好}{この}まぬ
\ruby{酒}{さけ}を
\ruby{人}{ひと}に
\ruby{{\換字{強}}}{し}ひられて、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{既}{すで}に
\ruby{醒}{さ}めたれども
\ruby[g]{三{\換字{分}}}{さんぶ　}の
\ruby{醉}{よひ}あり、% 「醉」は原本通り「よ」で調整
%
\ruby{好}{この}める
\ruby{酒}{さけ}を
\ruby[g]{一人}{ひとり　}
\ruby{汲}{く}みて、
%
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}は
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby{足}{た}らずと
すれども
\ruby[g]{七{\換字{分}}}{しちぶ　}の% 原本には漢数字「七」のルビ無し
\ruby{醉}{よひ}あり。% 「醉」は原本通り「よ」で調整
%
たゞさへ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に濁点に見えるが（ゞ）」
\ruby{醉}{よ}へる% 「醉」は原本通り「よ」で調整
\ruby[g]{同士}{どうし　}は
\ruby[g]{打解}{うちと　}け
\ruby{易}{やす}きに、
%
まして
\ruby{是}{これ}は
\ruby{一}{ひ}ト
\ruby{方}{かた}
ならぬ
\ruby{中}{なか}の
\ruby[g]{舊友}{きういう}の、
%
たまさかに
\ruby{相}{あひ}
\ruby{逢}{あ}へる
なれば、
%
\ruby[g]{笑顏}{ゑ　がほ}に
\ruby{云}{い}ひ
\ruby{出}{だ}されし、

\原本頁{224-7}%
『
ヤ
』

\原本頁{224-8}%
『
ヤ
』

\原本頁{224-9}%
の
\ruby{一}{ひ}ト
\ruby{聲}{こゑ}より
\ruby{先}{ま}づ
\ruby{碎}{くだ}け
\ruby{合}{あ}ひて、

\原本頁{224-10}%
『
\ruby{其}{その}
\ruby{後}{ゝち}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{久}{ひさ}しく
\ruby{會}{あ}はなかつたナア。
』

\原本頁{225-1}%
『
ほんとに
\ruby{長}{なが}い
\ruby{事}{こと}
\ruby{會}{あ}はなかつたナ。
』

\原本頁{225-2}%
『
ウン、
%
\ruby[g]{乃公}{お　れ　}が
\ruby{候補生}{こう|ほ|せい}に
なつた
\ruby{時}{とき}
\ruby[||j>]{祝}{しゆく}して
\ruby{吳}{く}れた
\ruby{會}{くわい}で
\ruby{會}{あ}つた
\ruby{限}{き}り
だつたナア。
』

\原本頁{225-4}%
『
アヽ
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}だつた。
%
\ruby{早}{はや}いもので
もう
\ruby[g]{大{\換字{分}}}{だいぶ　}
\ruby[g]{{\換字{過}}去}{あ　と　}に
なつた。
』

\原本頁{225-5}%
と
\ruby{互}{たがひ}に
\ruby{懷}{なつ}かしげに
\ruby[g]{凝然}{じ　つ　}と
\ruby{面}{かほ}を
\ruby{見}{み}
\ruby{合}{あ}ひしが、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}が
\ruby{目}{め}には
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}が
\ruby{肥}{こ}え
\ruby{肉}{にく}づきて
いよ〳〵
\ruby[g]{男兒}{をとこ　}らしく
\ruby[g]{立派}{りつぱ　}になれるが、
%
\ruby{羨}{うらや}ましくも
また
\ruby{好}{この}ましく
\ruby{見}{み}え、
%
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}が
\ruby{眼}{め}には
\ruby[g]{水野}{みづの　}が
\ruby{痩}{や}せ
\ruby{窶}{やつ}れて
\ruby[g]{往時}{むかし　}の
\ruby[g]{生々}{いき〳〵}と
したる
\ruby[g]{氣合}{き　あひ}の
\ruby{失}{う}せたるが、
%
\ruby[g]{{\換字{情}}無}{なさけな}くも
また
\ruby[g]{口惜}{くちをし}く
\ruby{見}{み}えたり。

\原本頁{225-9}%
『
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}！。
%
\ruby{久}{ひさ}しいと
\ruby{云}{い}つても
\ruby[||j>]{僅}{わづか}
\ruby[||j>]{見}{　み}
\ruby[||j>]{無}{な}い
\ruby{中}{うち}に、
%
\ruby{君}{きみ}は
まあ
\ruby{實}{じつ}に
\ruby[g]{立派}{りつぱ　}な
\ruby{好}{い}い
\ruby[g]{身體}{からだ　}に
なつたナア。
』

\原本頁{225-11}%
『
\ruby[g]{乃公}{お　れ　}は
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}なに
\ruby{云}{い}はれる
ほどでも
ないが、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}、
%
\ruby{汝}{きさま}は
また、
%
\ruby[g]{大層}{たいそう}
\ruby{痩}{や}せ
\ruby{枯}{から}びて
\ruby{年}{とし}を
\ruby{取}{と}つたナア。
』

\原本頁{226-2}%
\ruby[g]{主人}{あるじ　}も
\ruby{客}{きやく}も
\ruby{共}{とも}に
\ruby[g]{一種}{いつしゆ}の
\ruby{言}{い}ひ
\ruby{{\換字{難}}}{がた}き
\ruby{{\換字{感}}}{かん}に
\ruby{打}{う}たれしが、
%
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}は
\ruby[g]{猿臂}{ゑんぴ　}を
\ruby{伸}{の}ばして
\ruby[g]{水野}{みづの　}の
\ruby{手}{て}を
\ruby{執}{と}り、

\原本頁{226-4}%
『
この
\ruby{骨}{ほね}つぽい
\ruby{痩}{や}せ
\ruby{切}{き}つた
\ruby[g]{此手}{こ　れ　}が、
%
\ruby[g]{相撲}{すまふ　}
\ruby{取}{と}りを
\ruby{仕}{し}ては
\ruby[g]{{\換字{随}}{\換字{分}}}{ずゐぶん}%「隨」グリフ変更 ⻖左円辶
\ruby{手}{て}
ひどく
\ruby[g]{乃公}{お　れ　}を
\ruby{投}{な}げつけた
\ruby{事}{こと}もある
\ruby[g]{脅力}{ちから　}の
あつた
\ruby{手}{て}だらうか。
%
\ruby{此}{こ}の
\ruby[g]{樣子}{やうす　}では
\ruby{今}{いま}では
\ruby[g]{乃公}{お　れ　}には、
%
\ruby[g]{中々}{なか〳〵}
\ruby{敵}{かな}ふ
どころでは
ありは
\ruby{仕}{し}まいが
\改行% 校正作業の簡略化のため
。
』

\原本頁{226-7}%
と
\ruby{云}{い}へば
\ruby{云}{い}はれたる
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{歎}{たん}じて、

\原本頁{226-8}%
『
アヽ、
%
\ruby{今}{いま}ぢやあ
\ruby{一}{ひ}ト
\ruby{堪}{たま}りも
\ruby{無}{な}く
\ruby{負}{ま}かされて
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}はう。
%
これほど
\ruby[||j>]{衰}{おとろ}へて
\ruby{居}{ゐ}るとは
\ruby[g]{自{\換字{分}}}{じ　ぶん}でも
\ruby{思}{おも}は
\ruby{無}{な}かつたが、
%
\ruby{君}{きみ}の
がつしりと
\ruby{仕}{し}た
\ruby{手}{て}と
\ruby[g]{斯樣}{か　う　}
\ruby{比}{くら}べては、
%
\ruby{羞}{はづ}かしい
やうな
\ruby[||j>]{心}{こゝろ}% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[||j>]{持}{　もち}が
\ruby{仕}{し}て、
%
\ruby{物}{もの}
\ruby{悲}{がな}しい
\ruby{淋}{さび}しい
\ruby{{\換字{感}}}{かん}じ
がする。
』

\原本頁{227-1}%
と
\ruby{蔽}{かく}す
ところも
\ruby{無}{な}く
\ruby{思}{おも}ふ
まゝを% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{打}{うち}
\ruby{出}{いだ}したり。
%
お
\ruby{濱}{はま}は
\ruby[g]{小娘}{こむすめ}の
\ruby[g]{智慧}{ち　ゑ　}の
\ruby{乏}{とぼ}しけれど
\ruby{心}{こゝろ}ばかりの% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby[g]{饗應}{もてなし}に、
%
お
\ruby{鍋}{なべ}と
\ruby[g]{相談}{さうだん}して、
%
\ruby[g]{干魚}{ひざかな}を
\ruby{燒}{や}きて
\ruby{裂}{さ}きたると
\ruby[g]{漬物}{つけもの}とを、
%
\ruby{酒}{さけ}の
\ruby[g]{下物}{さかな　}にと
\ruby{案}{あん}じ
\ruby{出}{いだ}して
\ruby{持}{もち}
\ruby{來}{きた}りて
\ruby{歸}{かへ}りしが、
%
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}は
それにも
\ruby{心}{こゝろ}づかぬ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{如}{ごと}く、

\原本頁{227-5}%
『
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}だらう、
%
\ruby{定}{さだ}めし
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}いふ
\ruby{{\換字{感}}}{かん}じが
\ruby{仕}{し}やう。
%
\ruby{舊}{もと}と
\ruby{異}{ちが}つたとは
\ruby[g]{乃公}{お　れ　}
ばかりでも
\ruby{無}{な}い。
%
\ruby{汝}{きさま}は
\ruby[g]{羽{\換字{勝}}}{は　がち}にも
まだ
\ruby{會}{あ}ふまいが、
%
\ruby{彼}{あれ}も
\ruby{鐵}{てつ}のやうな
\ruby[g]{男兒}{をとこ　}に
\ruby[g]{自{\換字{分}}}{じ　ぶん}を
\ruby{鍛}{きた}ひ
\ruby{上}{あ}げて、
%
\ruby[g]{料簡}{れうけん}にも
\ruby[g]{言語}{ものいひ}にも
\ruby[g]{身體}{からだ　}つきにも、
%
\ruby[g]{弛{\換字{緩}}}{だ　ら　}けた
ところの
\ruby{無}{な}い
\ruby[g]{確固}{しつかり}
\ruby{{\換字{漢}}}{もの}になつて
\ruby{來}{き}たぞ。
%
もとから
\ruby{一}{ひ}ト
\ruby{風}{ふう}ある
\ruby{男}{をとこ}だつたが、
%
いよ〳〵
\ruby{實}{み}が
\ruby{入}{い}つて
\ruby{物}{もの}に
なつた。
%
\ruby{今}{いま}に
\ruby{見}{み}ろ、
%
\ruby{何}{なに}か
\ruby{{\換字{遣}}}{や}り
\ruby{始}{はじ}めて、
%
\ruby[g]{生命}{いのち　}さへ
\ruby{有}{あ}りやあ
\ruby[g]{屹度}{きつと　}
\ruby{{\換字{遣}}}{や}り
\ruby{{\換字{遂}}}{と}げるは。
%
\ruby[g]{島木}{しまき　}が
\ruby{金}{かね}を
\ruby{出}{だ}して
\ruby{{\換字{船}}}{ふね}を
\ruby{買}{か}つて、
%
\ruby{{\換字{遠}}洋漁業}{ゑん|やう|ぎよ|げふ}を
\ruby{爲}{や}るとか
\ruby{何}{なん}とか
\ruby{云}{い}つて
\原本頁{228-1}\改行%
\ruby{居}{ゐ}るから、
%
いづれ
\ruby[||j>]{着}{ちやく}
\ruby[||j>]{々}{　〳〵}と
\ruby{歩}{ほ}を
\ruby{{\換字{進}}}{すゝ}めて% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{居}{ゐ}る
のだらう。
%
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}も
\ruby{實}{じつ}は
\原本頁{228-2}\改行%
\ruby[g]{島木}{しまき　}の
ところで
\ruby[g]{羽{\換字{勝}}}{は　がち}と
\ruby[g]{乃公}{お　れ　}と、
%
\ruby[g]{三人}{さんにん}
\ruby{落}{おち}
\ruby{合}{あ}つて
\ruby[g]{此家}{こ　ゝ　}へ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{來}{く}る
\ruby{筈}{はず}だつ
\原本頁{228-3}\改行%
たが、
%
\ruby[g]{羽{\換字{勝}}}{は　がち}に
\ruby[||j>]{差}{さし}
\ruby[||j>]{支}{つかへ}が
% \ruby{差支}{さし|つかへ}が
あつて
\ruby{斷}{ことわ}つて
\ruby{來}{き}たので、
%
\ruby[g]{島木}{しまき　}は
\ruby{出}{で}ないと
\ruby{云}{い}
\原本頁{228-4}\改行%
ふし
\ruby[g]{仕方}{し　かた}が
\ruby{無}{な}いから、
%
そこで
\ruby[g]{乃公}{お　れ　}
\ruby[g]{一人}{ひとり　}で
\ruby{出}{で}て
\ruby{來}{き}たのだが‥‥‥
、
% 空行が入ってしまうがデバック優先
%
\原本頁{228-5}\改行%
\ruby[g]{水野}{みづの　}ツ！、
%
\ruby{久}{ひさ}しぶりで
\ruby{會}{あ}つて
\ruby{顏}{かほ}を
\ruby{見}{み}ると
\ruby{直}{すぐ}と、
%
\ruby[g]{面白}{おもしろ}く
\ruby{無}{な}い
\ruby{事}{こと}を
\ruby{云}{い}ひ
\ruby{出}{だ}す
やうだけれど、
%
\ruby{猿}{さる}が
\ruby{物}{もの}を
\ruby{含}{ふく}んで
\ruby{溜}{た}めて
\ruby{居}{ゐ}る
やうに、
%
\ruby{思}{おも}つた
\ruby{事}{こと}を
\ruby{口}{くち}の
\ruby{内}{うち}に
まごつかせては
\ruby{居}{ゐ}られない
\ruby[g]{乃公}{お　れ　}だ。
%
\ruby[<j||]{汝}{きさま}の
\ruby[<j||]{俊}{しゆん}% ルビ調整（特殊処理）（ルビの調整が困難なのでこのまま）
\ruby[||j>]{寛}{くわん}
くさい
% 俊寛（1143年～1179年、35歳）
% 後白河法皇の側近で、平清盛の口利きで法勝寺執行の地位にあった真言宗の僧。信仰心が薄く強情不屈な性格。
% 治承元年（1177）、藤原成親らと鹿ケ谷の山荘で後白河院を擁して平氏を討伐する謀議を企てたが、
% 発覚し、鬼界ケ島に流された。
\ruby{血}{ち}の
\ruby{氣}{け}の
\ruby{足}{た}らん
\ruby{其}{その}
\ruby{面}{つら}つきを
\ruby{見}{み}、
%
\ruby{狗骨樹}{ひ|ゝ|らぎ}の% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{皮}{かは}を% 原本通り「皮 か(は)」
\ruby{剝}{む}いた
やうに
\ruby{瘠}{や}せつこけ
\ruby{切}{き}つた
\ruby[g]{此樣}{こ　ん　}な
\ruby{手}{て}を
\ruby{見}{み}ては、
%
\ruby{云}{い}はずには
\ruby{居}{ゐ}
られん
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{228-10}\改行%
\ruby[g]{堪{\換字{忍}}}{が　まん}が% 原文通り「堪忍」
\ruby[g]{出來}{で　き　}ん、
\ruby{汝}{きさま}の
ために
\ruby{云}{い}ひ
\ruby{出}{だ}さずには
\ruby{居}{ゐ}られん。
%
\ruby{厭}{いや}でも
\ruby{應}{おう}でも
\ruby{聞}{き}いて
\ruby{貰}{もら}はねば
ならん。
%
\ruby[g]{日方}{ひ　かた}は
\ruby{汝}{きさま}に
\ruby{苦}{にが}いことを
\ruby{云}{い}はう
ために
わざ〳〵
\ruby[g]{此家}{こ　ゝ　}へ% 踊り字調整「〻（二の字点、揺すり点）に見えるが（ゝ）」
\ruby{來}{き}たのだ。
%
さあ
\ruby[g]{確乎}{しつかり}として
\ruby{熟}{よ}く
\ruby{聞}{き}いて
\ruby{吳}{く}れ
\ruby[g]{水野}{みづの　}！。
』

\原本頁{229-3}%
と
\ruby{居{\換字{丈}}高}{ゐ|だけ|だか}となつて
\ruby[||j>]{聲}{せい}
\ruby[||j>]{色}{しよく}
% \ruby{聲色}{せい|しよく}
\ruby[||j>]{激}{　はげ}しく
\ruby{說}{と}き
\ruby{出}{いだ}したり。
