\Entry{其五}

% メモ 校正終了 2024-05-10 2024-06-06
\原本頁{24-2}%
お
\ruby{濱}{はま}は
\ruby[g]{可笑}{をかし　}さに% ルビ調整（原本通り）非グループルビ
\ruby{堪}{た}へぬ
\ruby{如}{ごと}く
\ruby{笑}{わら}ひを
\ruby{耐}{こら}へ
ながら、

\原本頁{24-3}%
『
マア
\ruby[|g|]{如是}{こんな}に
\ruby{晏}{おそ}く
\ruby{起}{お}きて
\ruby{置}{お}いて、
%
\ruby{而}{さう}して
\ruby{變}{へん}に
\ruby[g]{沈着}{おちつ　}いて
\ruby{居}{ゐ}らつしやるの\換字{子}。
%
\ruby[g]{先生}{せんせい}、
%
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}は
\ruby[g]{日曜}{にちえう}ぢやあ
\ruby{有}{あ}りませんよ。
%
\ruby[|g|]{早{\換字{速}}}{さつさ}と
なさらないと
もう
\ruby{遲}{おく}れますよ。
%
\ruby[g]{彼人}{な　に　}が
\ruby{快}{い}いもんで
\ruby[g]{安心}{あんしん}して
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つて
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{24-6}\改行%
それで
\ruby[g]{全然}{すつかり}
\ruby{氣}{き}が
\ruby{弛}{ゆる}んで
\ruby{御仕舞}{お|し|ま}ひ
なすつたの？。
%
\ruby{妙}{めう}に
\ruby[g]{今{\換字{朝}}}{け　さ　}は
ゆつたり
として
\ruby{澄}{す}まして
\ruby{居}{ゐ}らつしやるのネエ。
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}なすつたの？、
%
\ruby{餘}{あんま}りだは！、
%
をかしくつてよ。
』

\原本頁{24-9}%
と
\ruby{戲}{たはむ}るゝが
\ruby{如}{ごと}く
\ruby{云}{い}ひしが
\ruby{{\換字{終}}}{つひ}に
\ruby{堪}{こら}へ
かねて、

\原本頁{24-10}%
『
ホヽホヽヽヽ。
』

\原本頁{25-1}%
と
\ruby{笑}{わら}ひ
\ruby{出}{いだ}したり。

\原本頁{25-2}%
\ruby{夢}{ゆめ}の
\ruby[g]{名殘}{な　ごり}を
\ruby{洗}{あら}ふ
\ruby[g]{{\換字{朝}}茶}{あさぢや}の
\ruby{淡}{あは}き
\ruby[<j>]{味}{あぢはひ}を
\ruby{樂}{たのし}みて、
%
\ruby[g]{悠然}{いうぜん}として
\ruby[g]{湯呑}{ゆ　のみ}を
\ruby{手}{て}にして
\ruby{居}{ゐ}たりし
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{此}{こ}の
\ruby{笑}{わらひ}に
\ruby{驚}{おどろ}かされつ、
%
\ruby{實}{げ}に
\ruby{我}{わ}が
\ruby{心}{こゝろ}の
\ruby{中}{うち}の
\ruby[g]{昨日}{きのふ　}に% ルビ調整（原本通り）非グループルビ
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}は
\ruby{甚}{いた}く
\ruby{異}{こと}なりて
\ruby{寛}{ゆたか}なれば、
%
\ruby{外}{そと}に
\ruby{現}{あらは}るゝ
\ruby{身}{み}の
\ruby[g]{樣子}{やうす　}も、
%
\ruby{他}{ひと}には
\ruby[g]{可笑}{を　か　}しき
ほど
\ruby{變}{かは}れる
なるべし。
%
\ruby{特}{こと}に
\ruby[g]{掌上}{てのひら}に
\ruby{乘}{の}るばかりの
\ruby[g]{微少}{わづか　}なる% ルビ調整（原本通り）非グループルビ
\ruby[g]{俸米}{ほうまい}に
\ruby{繋}{つな}がれても、
%
\ruby[|g|]{職務}{つとめ}と
\ruby{思}{おも}へば
\ruby[g]{其職}{そ　れ　}を
\ruby[g]{疎畧}{おろそか}にせん% 131-3-40-其四十.tex では 疎略(おろそか) とある
\ruby{心}{こゝろ}は
\原本頁{25-7}\改行%
\ruby{無}{な}くて、
%
\ruby[|g|]{身體}{からだ}の
\ruby{疲}{つか}れ
きつたる
\ruby{時}{とき}にも、
%
\ruby[g]{氣合}{き　あひ}の
\ruby[g]{如何}{い　か　}にしても
\ruby{{\換字{進}}}{すゝ}まざる
\ruby{折}{をり}にも、
%
\ruby{{\換字{強}}}{し}ひて
\ruby{勉}{つと}めて
\ruby{果}{はた}すべき
だけの
\ruby{事}{こと}を
\ruby{果}{はた}したる、
%
\ruby{其}{そ}の
\原本頁{25-9}\改行%
\ruby{苦}{くる}しさを
\ruby{今}{いま}は
\ruby{免}{まぬか}れて、
%
\ruby{起}{お}きるも
\ruby{睡}{ね}るも
\ruby{心}{こゝろ}の
まゝの、
%
\ruby{肩}{かた}に
\ruby{荷}{に}は
\ruby{無}{な}き
\ruby[||j>]{境}{きよう}
\ruby[||j>]{界}{　がい}
% \ruby{境界}{きよう|がい}
となりたるを、
%
まだ
\ruby{知}{し}らねば
お
\ruby{濱}{はま}の
\ruby{怪}{あやし}むも
\ruby[g]{無理}{む　り　}ならずと
\ruby[g]{微笑}{ほゝゑ　}まれ、

\原本頁{26-1}%
『
ハヽヽ、
%
\ruby{何}{なんに}も
\ruby[|g|]{可笑}{をかし}い
ことも
\ruby{何}{なに}も
\ruby{有}{あ}りは
\ruby{仕}{し}ないよ。
%
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}は
もう
% \原本頁{26-2}\改行%
\ruby[g]{學校}{がくかう}へも
\ruby{何}{なに}へも
\ruby{出}{で}やあ
\ruby{仕}{し}ない
のだもの、
%
いくら
\ruby[g]{沈着}{おちつ　}いて
\ruby{居}{ゐ}ても
\ruby[|g|]{可笑}{をかし}い
\ruby{事}{こと}あ
\ruby{有}{あ}りやあ
\ruby{仕}{し}ない。
』

\原本頁{26-4}%
と
\ruby{輕}{かろ}く
\ruby{答}{こた}へたり。

\原本頁{26-5}%
『
ぢやあ
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}は
\ruby{怠}{なま}けて
\ruby[g]{御休}{お　やす}み
なさるの？。
%
\ruby{{\換字{嫌}}}{いや}な
\ruby[g]{先生}{せんせい}ネエ！、
%
\ruby[g]{何故}{な　ぜ　}
\ruby[g]{御休}{お　やす}み
なさるの？。
』% 原本では「』閉じカッコ」は植字されていない

\原本頁{26-7}%
『
なあに
\ruby{怠}{なま}けて
\ruby{休}{やす}む
\ruby{譯}{わけ}ぢやあ
\ruby{無}{な}いが、
%
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}ツ
からは
\ruby{私}{わたし}にやあ
\ruby[g]{毎日}{まいにち}
\ruby[g]{日曜}{にちえう}なのだ。
%
だから
もう
\ruby[g]{先生}{せんせい}〳〵つて
\ruby{云}{い}ふのも
\ruby{止}{よ}して
\ruby{貰}{もら}は
なくつちやあ。
%
\ruby[g]{仕方}{し　かた}が
\ruby{無}{な}いから
\ruby{今}{いま}までは
\ruby{呼}{よ}ばれて
\ruby{居}{ゐ}た
けれども、
%
\原本頁{26-10}\改行%
\ruby[g]{先生}{せんせい}〳〵つて
\ruby{云}{い}はれるなあ、
%
\ruby{先}{せん}から
\ruby{私}{わたし}あ
\ruby{好}{す}きぢやあ
\ruby{無}{な}かつた
のだからネ。
』

\原本頁{27-1}%
『
あら、
%
それ
ぢやあ
\ruby[g]{學校}{がくかう}を
もう
\ruby[g]{御止}{お　よ　}し
なすつたの？。
』

\原本頁{27-2}%
『
あゝ。
%
\ruby[g]{高田}{たかた　}さんが
\ruby{止}{よ}したら
\ruby{宜}{よ}からう
といふ
から
\ruby{止}{よ}して
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}ふ
ことにした。
』

\原本頁{27-4}%
『
\ruby[g]{何故}{な　ぜ　}
\ruby[g]{高田}{たかた　}さんが
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}なことを
\ruby{云}{い}ひ
\ruby{出}{だ}したの。
%
\ruby{憎}{にく}らしい
\ruby[g]{高田}{たかた　}さん
だことネエ、
%
\ruby[g]{何故}{な　ぜ　}
\ruby[g]{先生}{せんせい}に
\ruby[g]{御止}{お　よ　}しなさい
つて
\ruby{云}{い}つたの？。
』

\原本頁{27-6}%
\ruby{問}{と}はれては
\ruby[|g|]{流石}{さすが}に
\ruby{勇}{いさ}んで
\ruby{答}{こた}ふ
べき
ならねば、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{唯}{たゞ}
\ruby[g]{默然}{もくぜん}として
\ruby{笑}{わら}つて
\ruby{語}{かた}らず。

\原本頁{27-8}%
『
\ruby[g]{昨夜}{ゆふべ　}
\ruby[g]{高田}{たかた　}さん
ところへ
\ruby{入}{い}らしつたのは
\ruby{其}{そ}の
\ruby{事}{こと}でしたか。
』

\原本頁{27-9}%
『
あゝ、
』

\原本頁{27-10}%
『
ほんとに
\ruby[g]{可厭}{い　や　}な
\ruby[g]{高田}{たかた　}さん
だこと！。
%
\ruby{可}{い}いは、
%
\ruby[||j>]{祖}{おぢい}
\ruby[||j>]{{\換字{父}}}{　さん}に
% \ruby{祖{\換字{父}}}{おぢい|さん}に
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}いつて
\ruby{叱}{しか}らせて
\ruby{{\換字{遣}}}{や}るは。
%
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}して
\ruby{復}{また}
\ruby[g]{先生}{せんせい}を
\ruby{舊}{もと}の
\ruby{{\換字{通}}}{とほ}り
にする
やうに
\ruby{爲}{さ}せるは。
』

\原本頁{28-2}%
『
ハヽヽ。
%
\ruby[g]{折角}{せつかく}
\ruby[g]{丁度}{ちやうど}
\ruby{止}{よ}して
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つた
ものを、
%
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}な
\ruby[g]{世話}{せ　わ　}を
\ruby{燒}{や}かれちやあ
\ruby{却}{かへ}つて
\ruby{困}{こま}るよ。
%
\ruby[g]{打棄}{うつちや}つて
\ruby{置}{お}いて
\ruby{吳}{く}れ
\ruby{無}{な}くちやあ。
』

\原本頁{28-4}%
『
だつて、
%
それ
ぢやあ
\ruby[g]{先生}{せんせい}は、
%
\ruby[g]{何處}{ど　こ　}か
\ruby[g]{他{\換字{所}}}{よ　そ　}へ
\ruby{行}{い}つて
\ruby{御仕舞}{お|し|ま}ひ
なさるん
でしやう。
%
\ruby[g]{此樣}{こ　ん　}な
\ruby{詰}{つま}らない
\ruby{村}{むら}にやあ
\ruby{居}{ゐ}て
\ruby{下}{くだ}さらない
でしやう。
%
\ruby[g]{屹度}{きつと　}% ルビ調整（原本通り）非グループルビ
\ruby{妾}{わたし}の
\ruby{家}{うち}を
\ruby{出}{で}て
\ruby{行}{い}つて
お
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}ひ
なさるん
でしやう。
』

\原本頁{28-7}%
と
\ruby{云}{い}ひさして
\ruby[g]{水野}{みづの　}の
\ruby{面}{おもて}を
\ruby[g]{凝然}{じ　つ　}と
\ruby[g]{見居}{み　ゐ　}たりしが、

\原本頁{28-8}%
『
\ruby{{\換字{嫌}}}{いや}だは、
%
\ruby{{\換字{嫌}}}{いや}だは、
%
\ruby[||j>]{妾}{わたし}
\ruby[||j>]{{\換字{嫌}}}{　いや}だは！。
%
\ruby[||j>]{祖}{おぢい}
\ruby[||j>]{{\換字{父}}}{　さん}に
% \ruby{祖{\換字{父}}}{おぢい|さん}に
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}
\ruby{云}{い}つて
\ruby[g]{高田}{たかた　}さんを
\ruby{叱}{しか}らせるから
\ruby{宜}{い}いは。
』

\原本頁{28-10}%
と
\ruby{眼}{め}に
\ruby{露}{つゆ}
\ruby{持}{も}つて
\ruby[g]{腹立}{はらだた}しげに% ルビ調整（原本通り）非踊り字表記
\ruby{悶}{もだ}えたり。

\原本頁{28-11}%
『
ハヽヽ。
%
\ruby[||j>]{祖}{おぢい}
\ruby[||j>]{{\換字{父}}}{　さん}が
% \ruby{祖{\換字{父}}}{おぢい|さん}が
\ruby[g]{何程}{いくら　}% ルビ調整（原本通り）非グループルビ
\ruby[g]{幅利}{はゞきゝ}でも、
%
\ruby[g]{高田}{たかた　}さんは
\ruby[g]{高田}{たかた　}さん
だから、
%
% \原本頁{29-1}\改行%
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}
\ruby[g]{自由}{じ　ゆう}の
\ruby{利}{き}く
わけの
もの
でも
\ruby{無}{な}い。
%
また
\ruby{私}{わたし}は
\ruby{今}{いま}
\ruby[g]{何處}{ど　こ　}へ
\ruby{行}{ゆ}く
といふ
ことも
\ruby{有}{あ}りや
\ruby[g]{仕無}{し　な　}いから、
%
\ruby[g]{矢張}{やつぱり}
いつまでも
\ruby[g]{此村}{こ　ゝ　}に
\ruby{居}{ゐ}る
つもり
だよ。
』

\原本頁{29-4}%
『
\ruby[|g|]{眞實}{ほんと}？、
%
\ruby[g]{眞實}{ほんたう}？、
%
\ruby[g]{矢張}{やつぱり}
いつまでも
\ruby[g]{此家}{う　ち　}に
\ruby{居}{ゐ}らつしやるの？。
』

\原本頁{29-5}%
『
あゝ。
%
\ruby{別}{べつ}に
\ruby[g]{何處}{ど　こ　}へ
\ruby{行}{ゆ}かうと
\ruby{云}{い}ふ
\ruby[g]{料簡}{れうけん}も
\ruby{無}{な}いから。
』

\原本頁{29-6}%
『
\ruby{嬉}{うれ}しい！。
%
それ
ぢやあ
\ruby[g]{學校}{がくかう}へも
\ruby{出}{で}ないで
\ruby[g]{始{\換字{終}}}{しじゆう}% ルビ調整（原本通り）
\ruby[g]{此家}{う　ち　}に
\ruby{居}{ゐ}らつしやる。
%
あゝ、
%
そんなら
\ruby[g]{學校}{がくかう}
なんか
\ruby[g]{先生}{せんせい}が
\ruby{止}{よ}し
\ruby[g]{仕舞}{ち　ま　}つた
\ruby{方}{はう}が
\ruby{宜}{い}いは。
%
\ruby[|g|]{澤山}{たんと}
\ruby[g]{先生}{せんせい}が
\ruby[g]{此家}{う　ち　}に
\ruby{居}{ゐ}らつしやる
のだから。
%
\ruby[g]{今後}{これから}
また
\ruby{先}{せん}
のやうに
\ruby[g]{種々}{いろ〳〵}の
\ruby[g]{面白}{おもしろ}い
\ruby[g]{御話}{おはなし}を
\ruby{仕}{し}て
\ruby{頂}{いたゞ}けるはネ。
』

\原本頁{29-10}%
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{胸}{むね}の
\ruby{中}{うち}は
\ruby{{\換字{更}}}{さら}に
\ruby{知}{し}らず、
%
\ruby{{\換字{飽}}}{あく}まで
\ruby[g]{我儘}{わがまゝ}なる
\ruby[|g|]{處女}{をとめ}
\ruby{氣}{ぎ}の
\ruby[|g|]{長閑}{のどか}さに、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{笑}{わら}つて
\ruby[|g|]{點頭}{うなづ}かざるを
\ruby{得}{え}ざりき。

\原本頁{30-1}%
『
これで
もう
\ruby[g]{淺草}{あさくさ}へも
\ruby{行}{い}らつしやらないと、
%
\ruby[|g|]{眞實}{ほんと}に
\ruby{好}{い}い
のだけれども。
』

\原本頁{2}%
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby{不足氣}{ふ|そく|げ}に
\ruby[g]{如是}{か　く　}
\ruby{云}{い}ひて
\ruby[g]{嫣然}{につこり}と
\ruby{笑}{ゑ}める
\ruby{面}{おもて}つき、
%
また
\ruby{無}{な}く
\ruby{美}{うるは}し。
