\Entry{其八}

% メモ 校正終了 2024-05-12 2024-06-07
\原本頁{39-8}%
\ruby[|g|]{際限}{はてし}
\ruby{無}{な}く
\ruby[g]{御堂}{み　だう}の
\ruby{内}{うち}に
\ruby{{\換字{若}}}{わか}き
\ruby{女}{ひと}と
\ruby{立}{た}ち
\ruby{話}{ばなし}して
\ruby[g]{參詣}{さんけい}の
\ruby[||j>]{老}{らう}
\ruby[||j>]{{\換字{若}}}{にやく}に
% \ruby{老{\換字{若}}}{らう|にやく}に
\ruby[g]{面見}{おもてみ}られん
ごとの
\ruby{好}{この}ましからぬ
\ruby[g]{心地}{こゝち　}すれば、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{談}{はなし}の
\ruby[g]{切目}{きれめ　}に
\ruby[g]{本{\換字{尊}}}{ほんぞん}の
\ruby{方}{かた}を
\ruby[g]{一拜}{いつぱい}して、
%
\ruby{漸}{やうや}く
\ruby[g]{下向}{げ　かう}の
\ruby{路}{みち}に
\ruby{就}{つ}かん
とするに、
%
お
\ruby{龍}{りう}は
\ruby[||j>]{間}{あはひ}
\ruby[||j>]{隔}{　へだ}たらず
% \ruby{間隔}{あはひ|へだ}たらず
\ruby{{\換字{連}}}{つ}れ
\ruby{立}{だ}ちては
\ruby{來}{き}ながら、
%
\ruby[g]{遲々}{ち　ゝ　}として
\ruby{却}{かへ}つて
\ruby[g]{水野}{みづの　}の
\ruby{歩}{あゆみ}を
\ruby{澁}{しぶ}らせん
とするが
\ruby{如}{ごと}し。

\原本頁{40-3}%
\ruby[g]{御堂}{み　だう}の
\ruby[g]{階段}{きざはし}は
\ruby{降}{お}り
\ruby{盡}{つく}しぬ。
%
\ruby[g]{貴賤}{き　せん}
\ruby{行}{ゆき}
\ruby{{\換字{交}}}{ちが}ふ
\ruby[g]{長々}{なが〳〵}しき
\ruby[||j>]{石}{いし}
\ruby[||j>]{疊}{だゝみ}の
% \ruby{石疊}{いし|だゝみ}の
\ruby{路}{みち}を
\ruby[|g|]{二人}{ふたり}は
\ruby{辿}{たど}れり。
%
こゝは
\ruby{賑}{にぎ}はしからぬ
\ruby{時}{とき}も
\ruby{無}{な}き
ところ
とて、
%
ぽつくりの
\ruby{響}{ひゞ}き、
%
\ruby[g]{{\換字{雪}}駄}{せつた　}の
\ruby{鳴}{なり}、
%
\ruby[g]{人聲}{ひとごゑ}
\ruby[g]{物音}{ものおと}
\ruby{一}{ひと}つ
になりて、
%
たゞ
がや〳〵と
\ruby{譯}{わけ}
\原本頁{40-6}\改行%
\ruby{無}{な}く
\ruby{騷}{さわ}がしく、
%
\ruby[g]{七子}{なゝこ　}の% 原本には漢数字「七」のルビ有り
\ruby{袖}{そで}は
\ruby{擦}{す}れ
\ruby{{\換字{違}}}{ちが}ふ
\ruby[g]{縮緬}{ちりめん}の
\ruby{袂}{たもと}、
%
\ruby{矢}{や}の
\ruby{字}{じ}の
\ruby{帶}{おび}は
\ruby{觸}{さは}る
\ruby{海軍帽}{かい|ぐん|ばう}、
%
\ruby[|g|]{甲家}{かしこ}の
\ruby{旦那樣}{だん|な|さま}
\ruby[g]{乙家}{そ　こ　}の
\ruby[g]{奧樣}{おくさま}、
%
\ruby{女}{をんな}の
\ruby{兒}{こ}も
\ruby{男}{をとこ}の
\ruby{兒}{こ}も
\ruby{目}{め}まぐるしく
\ruby[|g|]{徃來}{ゆきき}すれば、
%
\ruby{{\換字{遂}}}{と}げては
\ruby{我}{われ}も
\ruby{他}{ひと}を
\ruby{見}{み}るに
\ruby{由}{よし}
\ruby{無}{な}く、
%
\ruby{他}{ひと}も
また
\原本頁{40-9}\改行%
\ruby{我}{われ}を
\ruby{見}{み}るに
\ruby{由}{よし}
\ruby{無}{な}く、
%
\ruby{能}{よ}くは
\ruby{他}{ひと}の
\ruby{談}{はなし}も
\ruby{耳}{みゝ}に
\ruby{入}{い}らねば、
%
\ruby{我}{わ}が
\ruby{談}{はなし}も
また
\ruby{他}{ひと}には
\ruby{聞}{きこ}えぬなり。
%
お
\ruby{龍}{りう}は
\ruby{此}{こ}の
\ruby{中}{なか}を
\ruby{{\換字{連}}}{つ}れ
\ruby{立}{だ}ちて
\ruby{歩}{ある}きつゝ、
%
ややも
すれば
\ruby[g]{獨立}{ひとりだ}ちて
\ruby{先}{さき}に
\ruby{行}{ゆ}かんとする
\ruby[g]{水野}{みづの　}を
\ruby{{\換字{追}}}{お}ひかくる
やうにして、

\原本頁{41-2}%
『
アノ、
%
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}は
\ruby[g]{御休}{お　やす}みの
\ruby{日}{ひ}ぢやあ
ございます
まいのにネエ。
%
わざわざ% ルビ調整（原本通り）非踊り字表記（行末行頭の境界付近）
\ruby[g]{御休}{お　やす}み
なすつて
\ruby[g]{御禮}{お　れい}
\ruby{參}{まゐ}りにいらしつた
\ruby{譯}{わけ}なの？。
』

\原本頁{41-4}%
と、
%
\ruby{{\換字{若}}}{も}し
\ruby{然}{さ}も
あらば、
%
\ruby{餘}{あま}りに
\ruby{彼}{か}の
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{事}{こと}を
\ruby{思}{おも}ふ
\ruby{心}{こゝろ}のみ
\ruby{{\換字{強}}}{つよ}くして
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{41-5}\改行%
\ruby{何}{なに}も
\ruby{彼}{か}も
\ruby{忘}{わす}れ
\ruby{果}{は}てたるが
\ruby[<j>]{甚}{はなはだ}し
\ruby{{\換字{過}}}{す}ぎたり
といふ
やうに、
%
\ruby{聊}{いさゝ}か
\ruby{笑}{わらひ}を
\ruby{含}{ふく}んで
\ruby{問}{と}ひ
かけたり。

\原本頁{41-7}%
\ruby[g]{先刻}{さ　き　}にも
\ruby{受}{う}けたる
\ruby{問}{とひ}
ながら、
%
\ruby{答}{こた}ふるも
\ruby{煩}{わづら}はしと
\ruby{思}{おも}ひて
\ruby[<j>]{顧}{かへりみ}ざりしが、
%
\ruby{今}{いま}
\ruby{{\換字{又}}}{また}
\ruby[g]{如是}{かゝる　}
\ruby[g]{樣子}{やうす　}に
\ruby{問}{と}はれては
\ruby{默}{だま}りても
\ruby[g]{居{\換字{難}}}{ゐ　がた}く、

\原本頁{41-8}%
『
ハヽヽ、
%
まさか
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}いふ
\ruby{譯}{わけ}でも
\ruby{無}{な}いのですが、
%
\ruby[g]{丁度}{ちやうど}
\ruby[|g|]{職務}{つとめ}は
\ruby{辭}{よ}して
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つたので、
%
それで
\ruby[g]{萬一}{ひよつと}
したら
\ruby[|g|]{貴卿}{あなた}に
\ruby[g]{御目}{お　め　}に
かゝれ
やうか
といふ
\ruby[<j>]{考}{かんがへ}も
\ruby{有}{あ}つて、
%
\ruby[g]{{\換字{平}}日}{いつも　}よりは
\ruby{早}{はや}く
\ruby{出}{で}て
\ruby{來}{き}たのです。
%
\ruby[g]{仕合}{しあはせ}に
\ruby{巧}{うま}く
\ruby[g]{御目}{お　め　}にかゝる
\ruby{事}{こと}が
\ruby[g]{出來}{で　き　}て、
%
\ruby{聞}{き}いて
\ruby{戴}{いたゞ}かうと
\ruby{思}{おも}つて
\ruby{居}{ゐ}たことも
\ruby{聞}{き}いて
\ruby{戴}{いたゞ}いたので、
%
\ruby[g]{悉皆}{すつかり}
\ruby{思}{おも}つた
\ruby{{\換字{通}}}{とほ}り
に
なりましたが、
%
これも
\ruby{下}{くだ}らない
\ruby[|g|]{職務}{つとめ}なんか
\ruby{廢}{よ}して
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つた
\ruby{故}{せゐ}でしやう、% せ（ゐ）
%
ハヽハヽ。
』

\原本頁{42-4}%
と
\ruby{輕}{かろ}く
\ruby{打}{うち}
\ruby{笑}{わら}ひたり。

\原本頁{42-5}%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{輕}{かろ}く
\ruby{打}{うち}
\ruby{笑}{わら}ひたれども、
%
\ruby[|g|]{職務}{つとめ}を
\ruby{棄}{す}てたり
といふ
\ruby{事}{こと}の、
%
お
\ruby{龍}{りう}には
\ruby{輕}{かろ}からず
\ruby{聞}{きこ}えや
しけん、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{眉}{まゆ}を
\ruby{顰}{ひそ}めて
\ruby[g]{心配}{しんぱい}げに、

\原本頁{42-7}%
『
お
\ruby[|g|]{職務}{つとめ}を
\ruby[g]{御止}{お　よ　}し
なすつた
のですつて！。
%
\ruby[g]{何故}{な　ぜ　}
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}な
ことを
なすつたの？。
%
\ruby{何}{なに}も
\ruby[g]{御困}{お　こま}りなさる
\ruby{樣}{やう}な
\ruby{事}{こと}は
\ruby[g]{御有}{お　あ　}んなさりやあ
\ruby{仕}{し}ます
まい
けれどもネエ、
%
\ruby{何}{なん}だつて
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}な
\ruby{事}{こと}を
なさい
ましたの。
%
そんな
\ruby{事}{こと}を
なさら
\ruby{無}{な}くても
ぢやあ
\ruby{有}{あ}りませんか。
』

\原本頁{42-11}%
と
\ruby[g]{滿腔}{まんこう}の
\ruby[||j>]{同}{どう}
\ruby[||j>]{{\換字{情}}}{じやう}より
% \ruby{同{\換字{情}}}{どう|じやう}より
\ruby{私}{ひそか}に
\ruby[||j>]{生}{せい}
\ruby[||j>]{活}{くわつ}の
% \ruby{生活}{せい|くわつ}の
\ruby{{\換字{道}}}{みち}の
\ruby[|g|]{便宜}{たより}
\ruby{惡}{あし}かる
べきを
\ruby[g]{氣{\換字{遣}}}{き　づか}ふ
ものの
\ruby{如}{ごと}し。

\原本頁{43-2}%
『
ナニ、
%
\ruby{別}{べつ}に
\ruby[g]{無理}{む　り　}に
\ruby{辭}{や}めたいと
\ruby{思}{おも}つた
のでも
\ruby{無}{な}い
のです
けれども、
%
\ruby{辭}{や}め
させられて
\ruby{見}{み}れば
\ruby[g]{仕方}{し　かた}が
ないわけ
ですもの。
』

\原本頁{43-4}%
『
だつて、
%
\ruby[g]{何故}{な　ぜ　}
ネエ？。
%
\ruby{餘}{あんま}り
\ruby{御}{ご}
\ruby[g]{不{\換字{勤}}}{ふづとめ}
でも
なすつた
の？。
』

\原本頁{43-5}%
『
イヽヤ、
%
そんな
\ruby{事}{こと}は
\ruby{決}{けつ}して
\ruby{爲}{せ}ん
\ruby{私}{わたし}です。
』

\原本頁{43-6}%
『
ぢやあ
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}な
\ruby{事}{こと}になる
\ruby{譯}{わけ}が
\ruby{無}{な}いぢやあ
\ruby{有}{あ}りませんか。
%
もし
それぢやあ
\ruby[g]{萬一}{ひよつと}
したら
\ruby{五十子}{い|そ|こ}さんの
\ruby{事}{こと}で
\ruby[||j>]{{\換字{評}}}{ひやう}
\ruby[||j>]{{\換字{判}}}{　ばん}でも
% \ruby{{\換字{評}}{\換字{判}}}{ひやう|ばん}でも
\ruby{立}{た}つて、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{爲}{ため}
といふ
やうな
\ruby{譯}{わけ}ぢやあ
\ruby{無}{な}くつて？。
』

\原本頁{43-9}%
『
ハヽ、
%
\ruby{云}{い}はゞ
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}な
\ruby{事}{こと}の
\ruby{爲}{ため}
なんで
しやうが、
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}でも
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}な
\ruby{事}{こと}は
\ruby{構}{かま}やあ
\ruby{仕}{し}ません。
%
まさか
\ruby{下}{くだ}らない
\ruby[|g|]{職務}{つとめ}を
\ruby{止}{よ}した
から
といつて
\ruby{困}{こま}りも
\ruby{仕}{し}ます
まいから、
%
いつそ
\ruby[g]{卑小}{け　ち　}な
\ruby[|g|]{職務}{つとめ}
なんかに
\ruby{縛}{しば}られない
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}の
\ruby{方}{はう}が
\ruby{宜}{い}い
\ruby[g]{心持が}{こゝろもち　}
\ruby{仕}{し}ます。
』

\原本頁{44-2}%
『
そりやあ
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}でも
\ruby[g]{御有}{お　あ　}ん
なさり
ましやうが、
%
でも
まあ
\ruby[g]{差當}{さしあた}つて
‥‥。
%
ほんたう
なら
\ruby{五十子}{い|そ|こ}さんの
\ruby[g]{御母}{おつか　}さんが
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}にでも
\ruby{仕}{し}て
あげるのが
\ruby{{\換字{道}}}{みち}
なんです
けれども。
』

\原本頁{44-5}%
\ruby{何}{なに}をか
\ruby{思}{おも}ふ、
%
お
\ruby{龍}{りう}は
\ruby{言}{い}ひ
\ruby{澱}{よど}んで
\ruby[<j>]{考}{かんがへ}に
\ruby{沈}{しづ}みしが、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{却}{かへ}つて
\ruby{冴}{さえ}% ルビ調整（原本通り）非踊り字表記（行末行頭の境界付近）
\ruby{冴}{ざえ}として、

\原本頁{44-7}%
『
ハヽ、
%
\ruby{決}{けつ}して
\ruby{何}{なに}も
\ruby[g]{心配}{しんぱい}して
\ruby{下}{くだ}さらんでも
\ruby{可}{い}いのです、
%
\ruby[g]{考案}{かんがへ}が
ある
のですから。
%
\ruby[g]{信心}{しん〴〵}を
\ruby{仕}{し}て、
%
\ruby{愚}{ぐ}だと
\ruby{云}{い}はれて、
%
\ruby[g]{擯{\換字{斥}}}{ひんせき}されて
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つた、
%
こんな
\ruby[g]{馬鹿}{ば　か　}でも、
%
\ruby{男}{をとこ}は
\ruby[|g|]{矢張}{やつぱ}り
\ruby{男}{をとこ}
ですからネ。
%
イヤ
\ruby[g]{此處}{こ　ゝ　}で
\ruby[g]{失敬}{しつけい}
しましやう、
%
\ruby[g]{左樣}{さ　やう}なら。
』

\原本頁{44-11}%
と
\ruby{書生風}{しよ|せい|ふう}に
\ruby[g]{淡泊}{たんぱく}に
\ruby[g]{挨拶}{あいさつ}して
\ruby{別}{わか}れ
\ruby{去}{さ}らんとす。
%
\ruby[g]{何時}{い　つ　}か
\ruby[g]{石路}{せきろ　}は
\ruby{既}{すで}に
\ruby{歩}{あゆ}み
\ruby{盡}{つく}せる
なり。

\原本頁{45-2}%
\ruby{何}{なに}にか
\ruby{心}{こゝろ}を
\ruby{奪}{と}られ
\ruby{居}{ゐ}し
お
\ruby{龍}{りう}は、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}の
\ruby[|g|]{告別}{わかれ}の
\ruby{辭}{ことば}に
\ruby{打}{うち}
\ruby{慌}{あは}てゝ、

\原本頁{45-3}%
『
ぢやあ
\ruby[|g|]{明日}{あした}
また
\ruby[g]{御眼}{お　め　}に
かゝれますの？。
』

\原本頁{45-4}%
と
\ruby{辛}{から}くも
\ruby[g]{一句}{いつく　}
\ruby{問}{と}ひ
かくれば、
%
\ruby{既}{すで}に
\ruby{十餘歩}{じふ|よ|ほ}を
\ruby{隔}{へだ}たりし
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby[g]{無言}{む　ごん}に
\ruby[|g|]{點頭}{うなづ}きて、
%
\ruby{{\換字{情}}}{つれ}
\ruby{無}{な}きが
\ruby{如}{ごと}く
\ruby{其}{その}
\ruby{儘}{まゝ}
\ruby{{\換字{終}}}{つひ}に
\ruby{東}{ひがし}に
\ruby{去}{さ}りたり。

\原本頁{45-6}%
\ruby{去}{さ}り
\ruby{去}{さ}る
\ruby{百歩餘}{ひやつ|ぽ|あま}り
にして、
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}は
\ruby{徐}{おもむ}ろに
\ruby{首}{かうべ}を
\ruby{囘}{かへ}して% 原本通り「囘」
\ruby{見}{み}れば、
%
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{繁}{しげ}く
\ruby{車}{くるま}の
\ruby{煩}{うるさ}きが
\ruby{中}{なか}に
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby[g]{悠然}{いうぜん}と
\ruby{立}{た}つて、
%
\ruby{我}{わ}が
\ruby{方}{かた}をや
\ruby[g]{見{\換字{送}}}{み　おく}り
\ruby{居}{ゐ}たる、
%
お
\ruby{龍}{りう}の
\ruby[g]{面の}{おもて　}
\ruby{花}{はな}と
\ruby{白}{しろ}きが
\ruby{仄}{ほの}かに
\ruby{見}{み}えたり。
