\Entry{其九}

% メモ 校正終了 2024-05-12 2024-06-07
\原本頁{45-10}%
\ruby[|g|]{疾病}{やまひ}の
やうやく
\ruby{快}{よ}くなり
\ruby{行}{ゆ}く
さまを、
%
\ruby[g]{薄紙}{うすがみ}を
\ruby{剝}{は}ぐが
\ruby{如}{ごと}しとは
\ruby{誰}{たれ}が
\ruby{云}{い}ひ
\ruby{初}{そ}めけん、
%
さしもに
\ruby[g]{一時}{いちじ　}は
\ruby{危}{あやふ}かりし
\ruby{五十子}{い|そ|こ}の、
%
\ruby[g]{天壽}{てんじゆ}
いまだ
\ruby{盡}{つ}きねば
\ruby[||j>]{人}{じん}
\ruby[||j>]{力}{りよく}
% \ruby{人力}{じん|りよく}
\ruby[||j>]{効}{　かひ}
ありて、
%
\ruby{實}{げ}に
\ruby[g]{此頃}{このごろ}は
\ruby[g]{薄紙}{うすがみ}を
\ruby{剝}{は}ぐが
\ruby{如}{ごと}く、
%
\ruby{日}{ひ}に% ルビ調整（原本通り）非踊り字表記（行末行頭の境界付近）
\原本頁{46-3}\改行%
\ruby{日}{ひ}に
\ruby{少}{すこ}し
づつ% ルビ調整（原本通り）非踊り字表記
\ruby{快}{よ}く
なり
ゆけば、
%
\ruby[g]{年齡}{と　し　}の
\ruby[<j>]{勢}{いきほひ}も
\ruby[g]{藥餌}{やくじ　}の
\ruby{能}{のう}も
こゝに
\ruby[<j||]{現}{あらは}れ% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\ruby{來}{きた}りて、
%
\ruby{一陽來復}{いち|やう|らい|ふく}の
\ruby{機}{をり}
\ruby{待}{ま}ち
\ruby{得}{え}たる
\ruby[g]{{\換字{若}}樹}{わかぎ　}の、
%
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby{{\換字{雪}}}{ゆき}には
\ruby{籠}{こ}められ
\ruby{氷}{こほり}には
\ruby{{\換字{鎖}}}{とざ}され
ながらも、
%
\ruby{既}{すで}に
\ruby{漸}{やうや}く
\ruby{芽}{め}をも
\ruby{蕾}{いばら}をも
\ruby{含}{ふく}み
\ruby{居}{ゐ}て、
%
やがて
\ruby[g]{春風}{はるかぜ}の
\ruby{渡}{わた}らん
\ruby{曉}{あした}に
\ruby{誇}{ほこ}らんとするが
\ruby{如}{ごと}く、
%
\ruby{窶}{やつ}れ
\ruby{果}{は}てたるが
\ruby{中}{なか}にも、
%
はや
\ruby[g]{行末}{ゆくすゑ}の
\ruby{榮}{さか}ゆる
\ruby{色}{いろ}は
\ruby[g]{微見}{ほのみ　}ゆるに
\ruby{至}{いた}れり。

\原本頁{46-8}%
されば
\ruby{愁}{うれひ}の
\ruby{雲}{くも}
\ruby{厚}{あつ}く
\ruby{蔽}{おほ}ひて、
%
\ruby{火}{ひ}の
\ruby{{\換字{消}}}{き}えたる
やうに
\ruby[g]{陰氣}{いんき　}なりし
\ruby{此}{こ}の
\ruby{家}{いへ}の、
%
\ruby{五十子}{い|そ|こ}が
\ruby{面}{おもて}の
\ruby{色}{いろ}の
\ruby{美}{よ}くなり
\ruby{行}{ゆ}くに
\ruby{{\換字{連}}}{つ}れて、
%
\ruby[g]{一室}{ひとま　}の
\ruby{中}{うち}は
\ruby{日}{ひ}の
\ruby{出}{い}でし
\ruby{如}{ごと}く
\ruby{賑}{にぎ}やか
になり、
%
\ruby{先}{ま}づ
\ruby{年}{とし}
\ruby{少}{わか}の
\ruby{松之助}{まつ|の|すけ}より
\ruby{何}{なん}ぞに
\ruby{付}{つ}けて
\ruby[|g|]{笑聲}{わらひ}を
\ruby{洩}{もら}せば、
%
\ruby[g]{元氣}{げんき　}
\ruby{溢}{あふ}るゝ
ばかりの
\ruby{看護{\換字{婦}}}{かん|ご|ふ}も
\ruby[g]{折{\換字{節}}}{をりふし}は
\ruby[g]{高笑}{たかわら}ひして、
%
こゝは
\ruby[g]{人々}{ひと〴〵}の
\ruby[g]{機{\換字{嫌}}}{き　げん}も% ルビ調整（原本通り）非グループルビ
\ruby{好}{よ}く、
%
\ruby[|g|]{談話}{はなし}
\ruby{聲}{ごゑ}も
\ruby{冴}{さ}ゆる、
%
\ruby[g]{陽氣}{やうき　}の
\ruby{家}{いへ}と
\ruby{打}{うつ}て
\ruby{變}{かは}りたり。

\原本頁{47-3}%
\ruby[g]{體溫}{たいおん}は
\ruby[g]{高下}{かうげ　}
\ruby[<j||]{少}{すくな}くなりて% ルビ調整（原本通り）前突出のルビにする
\ruby{漸}{やうや}く
\ruby[g]{{\換字{平}}常}{つ　ね　}に
\ruby{復}{ふく}さん
とするの
\ruby[<j>]{勢}{いきほひ}を
\ruby{示}{しめ}し、
%
\ruby[<j||]{脉}{みやく}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\ruby[||j>]{搏}{はく}は
% \ruby{脉搏}{みやく|はく}は
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby{{\換字{弱}}}{よわ}けれども
\ruby{走}{わし}らず
\ruby{澁}{しぶ}らずして
\ruby[g]{危險}{き　けん}の
\ruby{{\換字{虞}}}{おそれ}の
\ruby{既}{すで}に
\ruby{去}{さ}りたるを
\原本頁{47-5}\改行%
\ruby{現}{あらは}せり。
%
\ruby{恐}{おそ}ろしき
\ruby{熱}{ねつ}に
\ruby{惱}{なや}める
\ruby{日}{ひ}の
\ruby{少}{すくな}からざりしかば、
%
\ruby{肉}{にく}は
\ruby{落}{お}ち
\原本頁{47-6}\改行%
\ruby{骨}{ほね}は
\ruby{立}{た}ちて、
%
\ruby{今}{いま}
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby[|g|]{一人}{ひとり}しては
\ruby{何}{なに}とする
\ruby{事}{こと}も
\ruby{叶}{かな}はぬ
ほどに
\ruby[<j||]{衰}{おとろ}へ% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\ruby{果}{は}てた
れど、
%
\ruby[|g|]{一昨日}{をとゝひ}より
\ruby[|g|]{昨日}{きのふ}は
\ruby{好}{よ}く、
%
\ruby[|g|]{昨日}{きのふ}より
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}は
\ruby[g]{確乎}{しつかり}として
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{47-8}\改行%
\ruby[||j>]{病}{びやう}
\ruby[||j>]{勢}{　せい}の
% \ruby{病勢}{びやう|せい}の
\ruby{烈}{はげ}しかりしに
\ruby[g]{纎{\換字{弱}}}{か　よわ}き
\ruby[|g|]{{\換字{婦}}人}{をんな}の
\ruby{身}{み}なれば
\ruby[||j>]{衰}{すゐ}
\ruby[||j>]{{\換字{弱}}}{じやく}
% \ruby{衰{\換字{弱}}}{すゐ|じやく}
こそ
\ruby[g]{{\換字{尋}}常}{な　み　}
\ruby{越}{こ}えて
\原本頁{47-9}\改行%
\ruby[|j|]{甚}{はなはだ}しけれ、
%
これより
\ruby{五六週間}{ご|ろく|しう|かん}も
\ruby{立}{た}たば、
%
\ruby{必}{かなら}ず
\ruby{病}{や}まぬ
\ruby[|g|]{徃日}{むかし}の
\ruby[||j>]{健}{すこ}
\ruby[||j>]{康}{やかさ}に
% \ruby{健康}{すこ|やかさ}に
\ruby{囘}{かへ}つて、% 原本通り「囘」
%
\ruby[g]{日々}{にち〳〵}の
\ruby[|g|]{{\換字{勤}}務}{つとめ}を
\ruby{執}{と}るに
\ruby{至}{いた}るを
\ruby{得}{う}べしとの
\ruby[|g|]{相良}{さがら}
\ruby[g]{尾竹}{を　だけ}の
\ruby[g]{言葉}{ことば　}も
\ruby{僞}{いつは}りなるまじく
\ruby{思}{おも}はれぬ。

\原本頁{48-1}%
\ruby{五十子}{い|そ|こ}が
\ruby[|g|]{狀態}{やうす}
\ruby{是}{かく}の
\ruby{如}{ごと}く
なれば、
%
\ruby{松之助}{まつ|の|すけ}は
\ruby{自}{みづか}ら
\ruby{熱}{あつ}き
\ruby{{\換字{乳}}}{ちゝ}を
\ruby{薦}{すゝ}めたる
\ruby{或}{ある}
\ruby{曉}{あさ}、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby{姊}{あね}の
\ruby{面}{おもて}を
つく〴〵と
\ruby{打}{うち}
\ruby{護}{まも}りて、

\原本頁{48-3}%
『
もう
\ruby{大{\換字{丈}}夫}{だい|ぢやう|ぶ}だ、
%
もう
\ruby{大{\換字{丈}}夫}{だい|ぢやう|ぶ}だ！。
%
ほんとに
\ruby{怖}{こは}いと
\ruby{思}{おも}つた
\ruby{時}{とき}も
% \原本頁{48-4}\改行%
\ruby{有}{あ}つたけれ
\ruby{共}{ども}、
%
とう〳〵
\ruby{僕}{ぼく}の
\ruby{姊}{ねえ}さんは
\ruby{僕}{ぼく}の
\ruby{姊}{ねえ}さん
になつた！。
』

\原本頁{48-5}%
と
\ruby{無邪氣}{む|じや|き}に
\ruby{叫}{さけ}び
\ruby{出}{だ}して
\ruby{笑}{わら}ひ
\ruby{悅}{よろこ}び、
%
\ruby[|g|]{相良}{さがら}が
\ruby{手}{て}より
\ruby{來}{きた}れる
\ruby{看護{\換字{婦}}}{かん|ご|ふ}の
\ruby[g]{芳野}{よしの　}は、
%
\ruby{或}{ある}
\ruby{夜}{よ}
\ruby{體溫表}{たい|おん|へう}を
\ruby{記}{しる}し
\ruby{{\換字{終}}}{をは}れる
\ruby{次}{ついで}に、
%
\ruby{其}{その}
\ruby{表}{へう}を
つく〴〵
\ruby{眺}{なが}めながら、

\原本頁{48-8}%
『
マア
\ruby{宜}{よ}かつた
\ruby{事}{こと}、
%
もう
\ruby[g]{如是}{こ　う　}いふ
\ruby[g]{樣子}{やうす　}に
なつて
\ruby{來}{く}れば
\ruby[g]{心配}{しんぱい}は
\ruby{無}{な}い。
%
\ruby[g]{一時}{いちじ　}は
ほんとに
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}なるかと
\ruby{思}{おも}つたけれど、
%
マア
\ruby[||j>]{患}{くわん}
\ruby[||j>]{者}{　じや}さんも
% \ruby{患者}{くわん|じや}さんも
\ruby[g]{幸福}{しあはせ}、%「幸福」ここは「は」
%
\ruby{私}{わたし}も
\ruby[g]{幸福}{しあはせ}で、%「幸福」ここは「は」
%
\ruby[||j>]{患}{くわん}
\ruby[||j>]{者}{　じや}さんは
% \ruby{患者}{くわん|じや}さんは
\ruby[g]{辛棒}{しんぼう}% 「辛抱」の誤植かもしれないがそのまま
\ruby[g]{甲{\換字{斐}}}{が　ひ　}
があり、
%
\ruby{私}{わたし}は
\ruby[g]{看護}{かんご　}
\ruby[g]{甲{\換字{斐}}}{が　ひ　}
がある
\ruby{事}{こと}になつて、
%
\ruby[|g|]{相良}{さがら}さんに
\ruby{對}{むか}つても
\ruby[g]{面目}{めんぼく}
がある！。
』

\原本頁{49-1}%
と
\ruby[g]{獨語}{ひとりご}ち、
%
\ruby{{\換字{又}}}{また}、
%
\ruby{吉右衛門}{きち||ゑ|もん}に
\ruby{命}{いひつ}けられて
お
\ruby{澤}{さは}が
\ruby{許}{もと}に
ありて
\ruby[g]{人々}{ひと〴〵}が
\ruby{爲}{ため}に
\ruby[g]{雜事}{ざつじ　}の
\ruby{勞}{らう}を
\ruby{執}{と}れる
\ruby[g]{下婢}{か　ひ　}の
お
\ruby{鹽}{しほ}も、

\原本頁{49-3}%
『
\ruby[g]{水野}{みづの　}さんの
\ruby[|g|]{念力}{おもひ}
だけ
でも
\ruby[g]{治癒}{な　ほ　}ると
\ruby{人}{ひと}が
\ruby{言}{い}つたゞが、
%
ほんに
\ruby[g]{可怖}{おつかな}い
もんだ！\inhibitglue{}%
とう〳〵
\ruby[g]{治癒}{な　ほ　}るだあ。
%
\ruby{病}{やまひ}の
\ruby{高}{こう}じた
\ruby{時}{とき}あハア、
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}しても
\ruby[g]{彼世}{あのよ　}へ
\ruby{辷}{すべ}り
\ruby{{\換字{込}}}{こ}み
さうな
\ruby{樣}{やう}な
\ruby{顏}{かほ}を
\ruby{仕}{し}て
\ruby[g]{御座}{ご　ざ　}つた
\ruby{彼}{あ}の
\ruby{人}{ひと}{---}{---}
\ruby{彼}{あ}の
\ruby{危}{あぶな}かつた
\ruby{人}{ひと}を
\ruby{取}{と}り
\ruby{止}{と}める
ことが
\ruby[g]{出來}{で　き　}た
かと
\ruby{思}{おも}ふと
\ruby{不思議}{ふ|し|ぎ}で
ならない。
%
おらあハア
\ruby{始}{はじ}めて
\ruby{人}{ひと}の
\ruby[|g|]{念力}{おもひ}
といふ
\ruby[g]{可怖}{おつかな}い
ものを
\ruby{目}{め}の
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}に
\ruby{見}{み}て
\ruby[g]{魂{\換字{消}}}{たまげ　}た。
%
\ruby{醫者業}{い|しや|わざ}
ぢやあ
\ruby{無}{な}いだ、
%
\ruby{全}{まつた}く
\ruby{醫者業}{い|しや|わざ}
ぢやあ
\ruby{無}{な}い
\改行% 校正作業の簡略化のため
だ！。
』

\原本頁{49-10}%
と
\ruby[g]{下司}{げ　す　}の
\ruby{常}{つね}とて
\ruby[g]{言葉}{ことば　}
こそ
\ruby{多}{おほ}けれ、
%
これも
また
\ruby{五十子}{い|そ|こ}が
\ruby[||j>]{囘}{くわい}% ルビ調整（特殊処理）ルビが重なるので
\ruby[||j>]{復}{　ふく}を% 原本通り「囘」
% \ruby{囘復}{くわい|ふく}を% 原本通り「囘」
\ruby[<j||]{悅}{よろこ}べる% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\ruby{數}{かず}には
\ruby{洩}{も}れぬに、
%
たゞ
\ruby{彼}{か}の
\ruby[g]{{\換字{強}}慾}{がうよく}の
お
\ruby{澤}{さは}
\ruby{婆}{ばゞ}
のみは、

\原本頁{50-1}%
『
\ruby{生}{い}きたつて
\ruby[g]{面白}{おもしろ}いとも
\ruby{定}{きま}つて
\ruby{居}{ゐ}ない
\ruby{世}{よ}の
\ruby{中}{なか}に、
%
とう〳〵
\ruby{彼}{あ}の
% \原本頁{50-2}\改行%
\ruby{人}{ひと}も
\ruby[g]{生殘}{いきのこ}つた
やうだ！。
%
まだ
\ruby{業}{ごふ}が
\ruby{滅}{めつ}しない
ので
\ruby{死}{し}ねないと
\ruby{見}{み}えるだ！。
%
\ruby[g]{水野}{みづの　}の
\ruby[g]{世話}{せ　わ　}で
\ruby{死}{し}なゝかつた
\ruby{{\換字{丈}}}{だけ}に、
%
\ruby{却}{かへ}つて
\ruby[g]{今後}{これから}が
\ruby[g]{面倒}{めんだう}らしい。
%
\ruby[g]{無錢}{た　ゞ　}で
\ruby{買}{か}へるものは
\ruby{一}{ひと}つも
\ruby{無}{な}いだ！、
%
\ruby{借}{かり}は
\ruby{{\換字{返}}}{かへ}さず
には
\ruby[g]{屹度}{きつと　}% ルビ調整（原本通り）非グループルビ
\ruby{濟}{す}まないだ！。
%
\ruby{物}{もの}を
\ruby{取}{と}れば
\ruby{代}{かは}りを
\ruby{與}{や}る、
%
\ruby{借}{か}りた
\ruby{茶}{ちや}は
\ruby{茶}{ちや}で
\ruby{{\換字{返}}}{かへ}す
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{50-6}\改行%
\ruby{酒}{さけ}は
\ruby{酒}{さけ}で
\ruby{{\換字{返}}}{かへ}す！。
%
\ruby{人}{ひと}の
\ruby[g]{親切}{しんせつ}は
\ruby{何}{なん}で
\ruby{{\換字{返}}}{かへ}す？。
%
\ruby[g]{生命}{いのち　}の
\ruby{恩}{おん}は
\ruby{何}{なん}で
\ruby{{\換字{返}}}{かへ}す
\改行% 校正作業の簡略化のため
？。
%
\原本頁{50-7}\改行%
\ruby{生}{い}きたが
\ruby{彼}{あ}の
\ruby{人}{ひと}の
\ruby[g]{幸福}{しあはせ}だか%「幸福」ここは「は」
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}だか？。
%
\ruby[|g|]{病氣}{やまひ}は
\ruby{無}{な}くなつただらうが、% 踊り字表記すれば「ゞらう」だが原本通り「だろう」
%
\ruby[g]{可厭}{い　や　}な
ものが
\ruby{殘}{のこ}らう！。
%
\ruby[||j>]{死}{しに}
\ruby[||j>]{損}{そこな}つて
% \ruby{死損}{しに|そこな}つて
\ruby{氣}{き}の
\ruby{毒}{どく}の
\ruby{樣}{やう}な！。
%
\ruby{治}{なほ}つて
から
\ruby{彼}{あ}の
\ruby{人}{ひと}が
\ruby[g]{何樣}{ど　ん　}な
\ruby[g]{氣持}{き　もち}が
さつしやらうかサ！。
%
\ruby{業}{ごふ}が
\ruby{盡}{つ}きないだ、
%
\ruby{業}{ごふ}が
\ruby{殘}{のこ}つたゞ！、
%
\ruby{何}{なに}
\ruby{癒}{なほ}ることが
\ruby{芽出度}{め|で|た}いに
\ruby{決}{きま}るかい！。
』

\原本頁{50-11}%
と、
%
\ruby{頻}{しき}りに
\ruby{松之助}{まつ|の|すけ}やら
\ruby{看護{\換字{婦}}}{かん|ご|ふ}やらの
\ruby{尾}{を}に
\ruby{從}{つ}いて
\ruby{悅}{よろこ}べる
お
\ruby{鹽}{しほ}に
\ruby{對}{むか}つて、
%
\ruby{例}{れい}の
\ruby{如}{ごと}く
\ruby{憎}{にく}さげに
\ruby[g]{冷笑}{あざわら}ひて
\ruby{言}{い}ひ
\ruby{聞}{き}かせたり。
\原本頁{51-1}\改行%
