\Entry{其十三}

% メモ 校正終了 2024-05-13 2024-06-09
\原本頁{70-1}%
\ruby{{\換字{古}}薩{\換字{摩}}}{こ|さつ|ま}か
\ruby{{\換字{古}}九谷}{こ|くた|に}と
ありさうな
ところを
\ruby{然}{さ}は
\ruby{無}{な}くて、
%
\ruby[g]{永樂}{えいらく}
あたりの
\ruby[g]{稀品}{き　ひん}
なるべし、
%
\ruby[|g|]{形狀}{かたち}
\ruby[g]{品格}{ひ　ん　}
\ruby{佳}{よ}くして
\ruby[g]{{\換字{彩}}釉}{いろゑ　}
\ruby[<j>]{快}{こゝろよ}く
\ruby{麗}{うる}はしき
\ruby[||j>]{京}{きやう}
\ruby[||j>]{燒}{　やき}の
% \ruby{京燒}{きやう|やき}の
\ruby[|-|]{茶}{ちや}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\ruby{器}{き}を、
%
\ruby[g]{五指}{ご　し　}
\ruby[||j>]{白}{はく}
\ruby[||j>]{玉}{ぎよく}の
% \ruby{白玉}{はく|ぎよく}の
\ruby{如}{ごと}く
\ruby{美}{うつく}しき
\ruby{手}{て}に
\ruby{自}{みづか}ら
\ruby{扱}{あつか}ひて、
%
\ruby{既}{すで}に
\ruby[g]{鎚目}{つちめ　}の
\ruby{銀}{ぎん}
\ruby{瓶}{びん}の
\ruby{湯}{ゆ}を
\ruby[|g|]{徐々}{しづか}に
\ruby{注}{さ}し
\ruby{{\換字{終}}}{をは}り、
%
\ruby{今}{いま}や
\ruby[g]{一盞}{いつさん}に
\ruby[g]{玉露}{ぎよくろ}の
\ruby[g]{花香}{はなか　}を
\ruby{湛}{たゝ}へて、
%
お
\ruby{彤}{とう}は
これをば
\ruby{與}{あた}へ
\ruby{{\換字{遣}}}{や}りつ、
%
\ruby[g]{鍋島}{なべしま}の
\ruby{菓子皿}{くわ|し|ざら}
をば
\ruby{{\換字{又}}}{また}
\ruby{聊}{いさゝ}か
お
\ruby{龍}{りう}が
\ruby{方}{かた}へと
\ruby[g]{推{\換字{進}}}{おしすゝ}めたり。

\原本頁{70-7}%
お
\ruby{龍}{りう}は
\ruby[g]{心底}{しんそこ}より
\ruby{悅}{よろこ}びて
\ruby{茶}{ちや}を
\ruby{味}{あぢ}はひつ。

\原本頁{70-8}%
『
いつでも
\ruby[g]{眞個}{ほんたう}に
\ruby[g]{勿體}{もつたい}ない
やうな
\ruby[g]{佳良}{けつこう}な
\ruby[g]{御茶}{お　ちや}ネ。
』

\原本頁{70-9}%
『
ホヽヽ、
%
お
\ruby{茶}{ちや}ばかり
\ruby{褒}{ほ}めずとも
\ruby{淹}{い}れ
\ruby{方}{かた}も
\ruby{褒}{ほ}めて、
%
お
\ruby{吳}{く}れな。
』

\原本頁{70-10}%
『
ホヽヽ、
%
そりやあ
もう、
%
\ruby{口}{くち}へ
\ruby{出}{だ}しては
\ruby{云}{い}はなくつても
‥‥。
』

\原本頁{70-11}%
『
オヤ
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}、
%
\ruby{嬉}{うれ}しい
\ruby{人}{ひと}ネエ。
%
ぢやあ
まあ
\ruby[|g|]{澤山}{たんと}
\ruby{御菓子}{お|くわ|し}でも
\ruby[g]{御食}{お　あが}り
なすつて。
』

\原本頁{71-2}%
『
\ruby{厭}{いや}ネエ、
%
ふざけて！。
%
\ruby{姊}{ねえ}さんは
\ruby{人}{ひと}が
\ruby{惡}{わる}いは。
』

\原本頁{71-3}%
と
お
\ruby{龍}{りう}は
\ruby[g]{一寸}{ちよつと}
\ruby{瞋}{おこ}つたる
やうな
\ruby{顏}{かほ}して
\ruby{云}{い}ひ、

\原本頁{71-4}%
『
それに
\ruby{此}{こ}の
\ruby{御菓子}{お|くわ|し}は
\ruby{妾}{わたし}は
\ruby[g]{澤山}{たくさん}ですよ。
』

\原本頁{71-5}%
といふ。

\原本頁{71-6}%
『
\ruby{{\換字{嫌}}}{きら}ひ？。
』

\原本頁{71-7}%
と
\ruby{女主人}{あ|る|じ}は
\ruby{輕}{かろ}く
\ruby{眞面目}{ま|じ|め}に
\ruby{問}{と}ふ。
%
\ruby{問}{と}はれて
\ruby[g]{莞爾}{にこやか}なる
\ruby{舊}{もと}に
\ruby{復}{かへ}りなが
\改行% 校正作業の簡略化のため
ら、

\原本頁{71-9}%
『
まあ
\ruby[g]{左樣}{さ　う　}なの。
』

\原本頁{71-10}%
と
\ruby{氣}{き}の
\ruby{毒}{どく}さうに
\ruby{答}{こた}へたるは、
%
\ruby{思}{おも}はず
\ruby{我}{わ}が
\ruby{好}{す}き
\ruby{{\換字{嫌}}}{きら}ひの
\ruby[g]{我儘}{わがまゝ}を
\ruby[g]{口走}{くちばし}つたる
\ruby{無{\換字{遠}}慮}{ぶ|ゑん|りよ}を
\ruby{羞}{は}ぢて、
%
\ruby{今}{いま}さら
\ruby[g]{詮方}{せんかた}
\ruby{無}{な}くも
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby{少}{すこ}し
\ruby[g]{曖昧}{あいまい}に
\ruby[g]{言葉}{ことば　}を
\ruby{濁}{にご}せる
なるべし。

\原本頁{72-2}%
『
いけなかつたネエ、
%
\ruby[|g|]{甘味}{あまい}
\ruby{{\換字{嫌}}}{ぎら}ひ
と
ばつかり
\ruby{思}{おも}つて
\ruby{居}{ゐ}て
\ruby[g]{此品}{こ　れ　}が
\ruby{{\換字{嫌}}}{きら}ひ
だつたとは
\ruby{知}{し}らなかつたよ。
%
もつともネ、
%
\ruby[g]{一體}{いつたい}
\ruby{此}{これ}は
\ruby[g]{御茶}{お　ちや}にも
\原本頁{72-4}\改行%
\ruby{餘}{あま}り
\ruby{賞}{ほ}めた
もの
ぢやあ
\ruby{無}{な}いの。
%
そればかり
ぢやあ
\ruby{無}{な}い、
%
\ruby[g]{鳥貝}{とりがひ}の
\ruby[g]{御鮨}{お　す　}もじ
だの
\ruby[g]{玉簾}{たまだれ}
だの
といふものは、
%
\ruby{惡}{わる}く
\ruby[g]{氣取}{き　ど　}つた
\ruby{女}{ひと}に
\ruby{食}{た}べさせて
\ruby{{\換字{遣}}}{や}れ
なんぞ
といふ
\ruby{位}{くらゐ}
のもの
だつた
のに、
%
つい
\ruby{妾}{わたし}が
\ruby{氣}{き}が
\ruby{注}{つ}かなかつたよ、
%
\ruby[g]{堪{\換字{忍}}}{かんにん}% 原文通り「堪忍」
おし。
%
\ruby{今}{いま}
\ruby{他}{ほか}の
ものを
\ruby{何}{なん}ぞ
あげるから。
』

\原本頁{72-8}%
『
\ruby[g]{何故}{な　ぜ　}？。
%
\ruby[g]{氣取}{き　ど　}つた
\ruby{女}{ひと}が
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}か
\ruby{仕}{し}でも
するの？。
』

\原本頁{72-9}%
『
ソレ
\ruby[g]{鳥貝}{とりがひ}は% ルビ調整（特殊処理）ルビが（とりがひ）なので「烏（からす）」でなく「鳥（とり）」
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}
\ruby{早}{はや}くは
\ruby{咬}{か}み
\ruby{切}{き}れないし、
%
\ruby[g]{玉簾}{たまだれ}は
ホロ〳〵と
\ruby{零}{こぼ}れ
\ruby{{\換字{勝}}}{かち}
だし
\ruby{辛}{から}くは
あるし
するからネ。
%
いつまでも
\ruby{口}{くち}を
ムグ〳〵
させて
\ruby{居}{ゐ}たり、
%
だらし
\ruby{無}{な}く
\ruby{膝}{ひざ}を
\ruby{汚}{よご}して、
%
そして
\ruby{辛}{から}さを
\ruby[g]{辛抱}{しんぼう}する
\ruby[g]{泣顏}{なきがほ}を
\ruby{仕}{し}て
\ruby{居}{ゐ}たり
するの
なんぞは
\ruby{見}{み}
\ruby{好}{い}い
もの
ぢやあ
\ruby{無}{な}い
からさ。
』

\原本頁{73-2}%
『
あらツ！、
%
\ruby{妾}{わたし}あ
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}な
\ruby{譯}{わけ}で
\ruby{{\換字{嫌}}}{きら}ひ
だつて
いふのぢやあ
\ruby{有}{あ}りませんは。
%
\ruby{姊}{ねえ}さんの
ところへ
\ruby{來}{き}て
\ruby[g]{一寸}{ちよいと}だつて
\ruby{氣}{き}を
\ruby{置}{お}いて
なんぞ
\ruby{居}{ゐ}やあ
\ruby{仕}{し}ませんのに。
%
\ruby{好}{よ}う
ござんすよ、
%
\ruby[|g|]{一人}{ひとり}で
\ruby[|g|]{悉皆}{みんな}
\ruby{頂}{いたゞ}いて
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つて
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{73-5}\改行%
\ruby[g]{其邊}{そこいら}
\ruby[||j>]{中}{ぢゆう}
\ruby[||j>]{食}{　た　}べ
\ruby{零}{こぼ}して、
%
そうして
\ruby[|g|]{澤山}{たんと}
\ruby{見}{み}つとも
\ruby{無}{な}い
\ruby[g]{泣顏}{なきがほ}を
して、
%
\ruby{笑}{わら}つて
いたゞきます
から。
』

\原本頁{73-7}%
『
ホヽホヽホヽ、
%
ホラ
\ruby{始}{はじ}まつたよ
お
\ruby{龍}{りう}ちやんの
\ruby[g]{癇癖}{む　し　}が。
%
だが
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}が
\ruby[g]{一寸}{ちよいと}
\ruby[g]{口惜}{く　や　}しい
といふ
\ruby[||j>]{思}{おもひ}
\ruby[||j>]{入}{　いれ}
% \ruby{思入}{おもひ|いれ}
をすると、
%
\ruby[g]{色艶}{いろつや}は
\ruby{好}{よ}し、
%
\ruby{眼}{め}は
\ruby{淸}{すゞ}しいし、
%
\ruby[|g|]{眉毛}{まみえ}は
\ruby[g]{奇麗}{き　れい}だし、
%
それが
\ruby[|g|]{悉皆}{みんな}
\ruby{役}{やく}に
\ruby{立}{た}つて
\ruby[||j>]{顏}{かほ}
\ruby[||j>]{中}{ぢゆう}が
% \ruby{顏中}{かほ|ぢゆう}が
\ruby{活}{い}きて
\ruby{見}{み}えて
\ruby{來}{き}て、
%
ほんとに
\ruby[g]{婀娜}{あ　だ　}で
\ruby[|g|]{可憐}{かはい}らしいよ。
』

\原本頁{73-11}%
『
\ruby{好}{よ}う
ござんすよ。
』

\原本頁{74-1}%
\ruby[g]{此度}{こ　たび}は
いよ〳〵
\ruby{瞋}{いか}りて
いよ〳〵
\ruby[g]{言葉}{ことば　}
\ruby{少}{すくな}く、
%
\ruby{恨}{うら}めしげに
\換字{志゛}ろりと% 「志」＋「濁点」
お
\ruby{彤}{とう}を
\ruby{睨}{にら}みて、
%
つん
として
\ruby{其}{そ}の
\ruby{儘}{まゝ}
\ruby{横}{よこ}を
\ruby{向}{む}かん
とせしが、
%
\ruby[g]{閑事}{あだごと}は
\ruby{兎}{と}に
\ruby{角}{かく}、
%
\ruby{云}{い}はで
\ruby{叶}{かな}はざる
\ruby[g]{用事}{ようじ　}は
あるなり、
%
\ruby[|g|]{霎時}{しばし}
\ruby{間}{ま}を
\ruby{置}{お}きて
\ruby{面}{おもて}を
\ruby{擡}{あ}げ、

\原本頁{74-5}%
『
ネエ、
%
\ruby{姊}{ねえ}さん、
%
\ruby{今}{いま}
\ruby[|g|]{彼室}{あつち}で
\ruby{云}{い}ひ
かけた
のはネ、
%
\ruby[|g|]{眞個}{ほんと}に
\ruby{妾}{わたし}の
\ruby[g]{御願}{お　ねが}ひの
\ruby{事}{こと}
なんですから
\ruby{聽}{き}いて
\ruby{下}{くだ}さい
ましな。
』

\原本頁{74-7}%
と、
%
\ruby[g]{心配}{しんぱい}
\ruby{氣}{げ}に
お
\ruby{彤}{とう}が
\ruby[g]{面色}{かほつき}を
\ruby{見}{み}ながら、
%
いつはり
ならず
\ruby{心}{こゝろ}を
\ruby{籠}{こ}めて
\ruby{云}{い}ひ
\ruby{出}{いだ}したり。

\原本頁{74-9}%
『
あゝ
\ruby{可}{い}いとも。
%
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}の
\ruby[g]{御頼}{お　たの}みの
\ruby{事}{こと}なら
\ruby{何}{なん}でも
\ruby{聽}{き}いて
あげるとも
\改行% 校正作業の簡略化のため
。
』

\原本頁{74-11}%
\ruby{此}{これ}は
\ruby{極}{きは}めて
\ruby{易}{やす}らかなる
\ruby[g]{語氣}{ご　き　}の
いと
\ruby{輕}{かろ}き
\ruby{答}{こたへ}
なり。

\原本頁{75-1}%
『
ほんとに？。
』

\原本頁{75-2}%
\ruby[|g|]{此方}{こなた}は
\ruby{力}{ちから}を
\ruby{入}{い}れて
\ruby{重}{かさ}ねて
\ruby{問}{と}へば、
%
\ruby[|g|]{彼方}{かなた}は
\ruby[g]{沈靜}{おちつき}
きつて
\ruby[g]{{\換字{平}}氣}{へいき　}に、

\原本頁{75-3}%
『
あゝ、
%
ほんたうにさ！。
』

\原本頁{75-4}%
と
\ruby{事}{こと}も
\ruby{無}{な}げなり。

\原本頁{75-5}%
『
あゝ
\ruby{姊}{ねえ}さん
\ruby{有}{あ}り
\ruby{{\換字{難}}}{がた}う
ございます、
%
\ruby[||j>]{一}{いつ}% ルビ調整（特殊処理）ルビが重なるので調整
\ruby[||j>]{生}{しやう}
% \ruby{一生}{いつ|しやう}
\ruby[||j>]{記}{　おぼ}えて% 送り仮名は原本通り「え」
\ruby{居}{ゐ}ますよ。
%
ぢやあ
\ruby{申}{まを}しますがネ。
%
かういふ
\ruby{譯}{わけ}
なんです。
』

\原本頁{75-7}%
と
\ruby{說}{と}き
\ruby{出}{いだ}さん
とするを
お
\ruby{彤}{とう}は
\ruby{抑}{おさ}へて、

\原本頁{75-8}%
『
\ruby{可}{い}いよ
お
\ruby{龍}{りう}ちやん、
%
かういふ
のだらう。
%
\ruby{彼}{あ}の
\ruby[g]{水野}{みづの　}さん
ていふ
% \原本頁{75-9}\改行%
\ruby{人}{ひと}が
\ruby[g]{職務}{や　く　}を
\ruby{離}{はな}れたに
\ruby{就}{つ}いちやあ、
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}か
\ruby{彼}{あ}の
\ruby{人}{ひと}を
\ruby[g]{困窮}{こ　ま　}らせたく
\ruby{無}{な}いので、
%
\ruby{妾}{わたし}に
\ruby{口}{くち}を
きいて
\ruby{貰}{もら}つたら
\ruby{家}{うち}の
\ruby[g]{旦那}{だんな　}の
\ruby{方}{はう}に
でも
\ruby{好}{い}い
\ruby{口}{くち}が
\ruby{有}{あ}りやあ
\ruby{仕}{し}まいか、
%
\ruby[g]{出來}{で　き　}る
\ruby{事}{こと}なら
\ruby{好}{い}い
\ruby{口}{くち}を
\ruby{搜}{さが}し
\ruby{出}{だ}して
\ruby{持}{も}つて
\原本頁{76-1}\改行%
\ruby{行}{い}つて
\ruby{{\換字{遣}}}{や}りたい。
%
と、
%
かういふ
ところからの
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}の
\ruby[g]{御頼}{お　たの}み
なのぢや
\ruby{無}{な}くつて？。
』

\原本頁{76-3}%
と
\ruby{全}{まつた}く
お
\ruby{龍}{りう}の
\ruby{胸}{むね}の
\ruby{奧}{おく}の
\ruby{{\換字{文}}}{あや}を
\ruby{鏡}{かゞみ}に
\ruby{取}{と}りて
\ruby{見}{み}る
\ruby{如}{ごと}く
\ruby{云}{い}ひ
\ruby{出}{だ}したり。

\原本頁{76-4}%
\ruby{云}{い}はれて
お
\ruby{龍}{りう}は
\ruby{驚}{おどろ}いて
\ruby{眼}{め}を
\ruby{{\換字{睜}}}{みは}り、

\原本頁{76-5}%
『
まあ、
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}して
\ruby[g]{然樣}{さ　う　}
\ruby[|g|]{不殘}{みんな}
\ruby{姊}{ねえ}さんは
\ruby{知}{し}つてゝ？。
%
\ruby{姊}{ねえ}さんの
\ruby[g]{智慧}{ち　ゑ　}
の
\ruby{深}{ふか}いのは
\ruby{{\換字{前}}}{せん}から
\ruby{知}{し}つてますが、
%
ほんとに
まあ、
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}すれば
\ruby[g]{其樣}{そんな　}に% ルビ調整（原本通り）非グループルビ
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{意}{き}が
\ruby{解}{わか}るの？。
%
\ruby{妾}{わたし}あ
\ruby{餘}{あんま}り
\ruby{其}{そ}の
\ruby{{\換字{通}}}{とほ}り
なので
\ruby{怖}{こは}い
やうな
\ruby{氣}{き}が
\ruby{仕}{し}ますよ。
%
\ruby{全}{まつた}く
\ruby[g]{然樣}{さ　う　}いふ
\ruby{譯}{わけ}の
\ruby[g]{御願}{おねがひ}で
わざ〳〵
\ruby{來}{き}たのですが、
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}
いふ
もので
しやう？、
%
\ruby{姊}{ねえ}さん、
%
\ruby{聽}{き}いて
\ruby{下}{くだ}すつて？。
』

\原本頁{76-10}%
と
\ruby[||j>]{正}{しやう}
\ruby[||j>]{直}{　ぢき}に
なつて
% \ruby{正直}{しやう|ぢき}になつて
\ruby{頼}{たの}み
\ruby{聞}{きこ}ゆるを、
%
お
\ruby{彤}{とう}は
\ruby{憐}{あはれ}むが
\ruby{如}{ごと}く
\ruby{憐}{あはれ}まざるが
\ruby{如}{ごと}く
\ruby{冷}{ひやゝ}かに
\ruby{見}{み}やりて、

\原本頁{77-1}%
『
\ruby{頼}{たの}みを
\ruby{聽}{き}くも
\ruby{聽}{き}かないも
\ruby{有}{あ}りやあ
\ruby{仕}{し}ないがネ、
%
お
\ruby{龍}{りう}ちやん、
%
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}
そりやあ
\ruby{詰}{つま}らない
\ruby{事}{こと}だらうよ。
』

\原本頁{77-3}%
と、
%
いと
\ruby{物}{もの}
\ruby{靜}{しづ}かに
\ruby{先}{ま}づ
\ruby[g]{一句}{いつく　}
\ruby{云}{い}ひ
\ruby{斷}{き}りたり。
