\Entry{其二十三}

% メモ 校正終了 2024-05-14 2024-06-10
\原本頁{123-2}%
お
\ruby{彤}{とう}は
お
\ruby{{\換字{近}}}{ちか}が
\ruby{言}{ものい}へる
\ruby{間}{あひだ}にも、
%
\ruby{少}{すこ}しの
\ruby[g]{受答}{うけこた}へを
\ruby{爲}{し}つ、
%
\ruby{語}{くち}を
\ruby{挿}{はさ}まん
とせざる
には
あらざりしも、
%
\ruby[g]{立板}{たていた}に
\ruby{水}{みづ}とは
いふべき
ならねど
\ruby{下}{くだ}り
\ruby{坂}{ざか}に
\ruby{走}{はし}る
\ruby[g]{小車}{をぐるま}
のやうに
\ruby{騷}{さわ}がしく
\ruby{忙}{せは}しく
\ruby{話}{はな}し
つゞけられて
\ruby{口}{くち}を
\原本頁{123-5}\改行%
\ruby{入}{い}れ
\ruby{{\換字{兼}}}{か}ね
\ruby{居}{ゐ}しが、
%
\ruby{今}{いま}
\ruby{斯}{か}く
\ruby{問}{と}ひ
かけられて
\ruby{僅}{わづか}に
\ruby[g]{言葉}{ことば　}を
\ruby{出}{いだ}し、

\原本頁{123-6}%
『
いゝえ
\ruby[g]{然樣}{さ　う　}ぢやあ
\ruby{有}{あ}りませんが
\ruby{他}{ほか}の
\ruby{事}{こと}で
もつて、
%
\ruby[g]{丁度}{ちやうど}
\ruby[g]{自然}{ひとりで}に
\ruby[|g|]{先刻}{さつき}
\ruby{方}{がた}
\ruby{見}{み}えたので、
』

\原本頁{123-8}%
と
\ruby{云}{い}ひ
かけて
お
\ruby{龍}{りう}の
\ruby{方}{はう}を
\ruby[g]{莞爾}{に　こ　}やかに
\ruby{見}{み}やり、

\原本頁{123-9}%
『
お
\ruby{龍}{りう}ちやん
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}、
%
\ruby{默}{だま}つて
おいで
ぢやあ
\ruby[g]{不可}{いけない}よ、
%
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}さん
ぢやあ
\ruby{無}{な}いかネ。
』

\原本頁{124-1}%
と
\ruby{輕}{かろ}き
\ruby[g]{一句}{いつく　}を
\ruby{與}{あた}へつ、
%
また
お
\ruby{{\換字{近}}}{ちか}に
\ruby{向}{むか}ひて、

\原本頁{124-2}%
『
きまりが
\ruby{惡}{わる}い
もので
\ruby[|g|]{羞澁}{はにか}んで
\ruby{困}{こま}つて
\ruby{居}{ゐ}る
のですよ。
%
ホヽヽ
まだ
\ruby{{\換字{若}}}{わか}くつて、
%
いつそ
\ruby[g]{可憐}{か　はい}% ルビ調整（原本通り）非グループルビ
らしい
ぢやあ
\ruby{有}{あ}りませんか。
%
どうか
まあ
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}の
ところは
\ruby[g]{御叱}{お　しか}り
なさらないでネ、
%
\ruby[|g|]{貴卿}{あなた}が
\ruby{御目上}{お|め|うへ}ですから
\ruby{優}{やさ}しく
\ruby{仕}{し}て
\ruby[g]{御與}{お　や　}り
なすつてネ。
』

\原本頁{124-6}%
と、
%
\ruby[|g|]{二人}{ふたり}の
\ruby{間}{あひだ}をば
\ruby{取}{と}り
\ruby{繕}{つくろ}ふ
やうに
\ruby{云}{い}へり。

\原本頁{124-7}%
\ruby{此}{こ}の
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}が
\ruby{擇}{えら}み
\ruby{定}{さだ}めし
\ruby{婿}{むこ}を% (婿 5a7f) 聟 805f
\ruby{{\換字{嫌}}}{きら}ひし
より、
%
\ruby{{\換字{朝}}}{あさ}と
なく
\ruby{夜}{よる}と
\ruby{無}{な}く
\ruby{論}{い}ひ
\ruby{合}{あ}ひ
\ruby{睨}{にら}み
\ruby{合}{あ}ひて、
%
さらぬだに
\ruby{性}{しやう}の
\ruby{合}{あ}はぬ
\ruby{中}{なか}の、
いよ〳〵
おもしろからず、
えゝ、
%
あた
\ruby[g]{忌々}{いま〳〵}しい、
%
\ruby{何}{なん}と
なるものぞと、
%
\ruby{後}{あと}の
\ruby[g]{{\換字{迷}}惑}{めいわく}も
\ruby{思}{おも}はずに
\ruby[g]{無言}{だ　ま　}つて
\ruby{駈}{か}け
\ruby{出}{だ}したる
まゝ、
%
\ruby{恩}{おん}の
ある
\ruby{事}{こと}は
\ruby{知}{し}つて
\ruby{居}{ゐ}れど
\ruby{憎}{にく}らしさ
もあるに、
%
\ruby[g]{手紙}{て　がみ}
\ruby[g]{一本}{いつぽん}も
\ruby{出}{だ}さで
\ruby{知}{し}らぬ
\ruby{顏}{かほ}に
\ruby{濟}{す}まし
\ruby{來}{きた}りし
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}、
%
\ruby[g]{突然}{だしぬけ}に
\ruby[g]{此處}{こ　ゝ　}に
\ruby{相}{あひ}
\ruby{會}{あ}ひては
お
\ruby{龍}{りう}も
\ruby{聊}{いさゝ}か
\ruby{驚}{おどろ}きつ、
%
\ruby{顏}{かほ}を
\ruby{見}{み}ては
\ruby[|g|]{流石}{さすが}
\ruby{氣}{き}の
\ruby{毒}{どく}さに
\ruby[g]{面伏}{おもぶせ}の
\ruby{思}{おも}ひ
も
すれど、
%
\ruby[g]{{\換字{勝}}手}{かつて　}のみ
\ruby{{\換字{強}}}{つよ}くして
\ruby[g]{{\換字{遠}}慮}{ゑんりよ}を
\ruby{知}{し}らぬ
\ruby[g]{性急}{せつかち}の
\ruby[||j>]{話}{はなし}
\ruby[||j>]{聲}{　ごゑ}
% \ruby{話聲}{はなし|ごゑ}
の、
%
いつも
ながら
\ruby{喧}{やかま}しく
\ruby{耳}{みゝ}に
\ruby{響}{ひゞ}くを
\ruby{聞}{き}きては、
%
もう
\ruby[g]{薄腹}{うすはら}の
\ruby{立}{た}つほど
\ruby{蟲}{むし}が
\ruby{{\換字{嫌}}}{きら}つて
\ruby{厭}{いや}で〳〵
\ruby{堪}{たま}らず、
%
\ruby{出}{で}ずとも
\ruby{可}{い}い
\ruby{人}{ひと}が
\ruby{出}{で}て
\ruby{來}{き}てと
\ruby[g]{{\換字{迷}}惑}{めいわく}
がりて、
%
\ruby{出}{で}るも
\ruby{引}{ひ}くも
ならぬに
\ruby{心}{こゝろ}
そげて
\ruby{居}{ゐ}たりしが、
%
お
\ruby{彤}{とう}に
\ruby{斯}{か}く
\ruby{云}{い}はれては
\ruby{横}{よこ}を
\ruby{向}{む}いて
ばかりも
\ruby{居}{ゐ}られず、
%
\ruby[g]{不承}{ふしよう}
\ruby[g]{々々}{　〴〵　}に、

\原本頁{124-8}%
『
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}さん
‥‥
』

\原本頁{124-9}%
と
\ruby{云}{い}ひし
\ruby{限}{ぎ}り、
%
あとは
ぐず〴〵と
\ruby{口}{くち}の
\ruby{内}{うち}にて
\ruby{何}{なに}を
\ruby{云}{い}ひし
やら
\ruby{知}{し}れず、
%
\ruby[g]{{\換字{術}}無}{じゆつな}げに
\ruby{頭}{かしら}を
\ruby{下}{さ}げて
\ruby{漸}{やつ}と
\ruby[g]{挨拶}{あいさつ}
すれば、
%
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}は
なか〳〵
もう
\ruby{默}{だま}つては
\ruby{居}{ゐ}ず、
%
\ruby[g]{三角}{さんかく}の
\ruby{眼}{め}を
きらりと
\ruby{光}{ひか}らせ、

\原本頁{126-1}%
『
でも
まあ
\ruby{能}{よ}く
\ruby{忘}{わす}れずに
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}さんと
\ruby[g]{御云}{お　い　}ひ
だつたネ。
%
ハイ、
%
\ruby{其}{その}
\ruby{後}{のち}は% ルビ調整（原本通り）非踊り字表記（行末行頭の境界付近）
\換字{志}ばらく。
%
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}も
\ruby{御{\換字{達}}者}{お|たつ|しや}で、
%
\ruby{別}{べつ}に
\ruby{御天{\換字{道}}樣}{お|てん|たう|さま}にも
\ruby[g]{愛想}{あいそ　}を
\ruby{盡}{つ}かされずに
\ruby[g]{御暮}{お　くら}しで、
%
まあ
\ruby[g]{結構}{けつこう}だネ。
%
まことに
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}の
\ruby[g]{御蔭}{お　かげ}ぢやあ
\原本頁{126-4}\改行%
\ruby{恐}{おそ}ろしい
\ruby[g]{沸湯}{にえゆ　}を
\ruby{飮}{の}ませ
られました。
%
\ruby{會}{あ}つたら
\ruby[||j>]{引}{ひつ}
\ruby[||j>]{捉}{つかま}へて
% \ruby{引捉}{ひつ|つかま}へて
\ruby{耳}{みゝ}でも
\ruby{扯}{ちぎ}り
\ruby{取}{と}つて
あげて、
%
\ruby{何}{ど}の
\ruby[|-|]{位}{くらゐ}
\ruby[g]{妾が}{わたし　}% 原本の空きを再現
% \ruby[<j||]{位}{くらゐ}% 原本の空きを再現を試みたがアキが目立ちすぎなので詰めることにした
\ruby{痛}{いた}かつたか
\ruby{苦}{くる}しかつたか、
%
\ruby[g]{此樣}{こ　ん　}な
ものだつた
よと、
%
\ruby{察}{さつ}して
\ruby{貰}{もら}ひ
ましやうと
\ruby{思}{おも}つて
\ruby{居}{ゐ}ましたがネ
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{126-7}\改行%
\ruby[|g|]{此方}{こちら}
\ruby{樣}{さま}の
\ruby{御言葉}{お|こと|ば}
だから
\ruby[g]{堪{\換字{忍}}}{かんにん}% 原文通り「堪忍」
して
あげる。
%
\換字{志}かし
\ruby{彼}{あ}の
\ruby{事}{こと}は
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}か
\ruby[g]{此樣}{か　う　}か% ルビ調整（原本通り）「かう」とする
\ruby{既}{もう}% ルビ調整（補正）原本のルビ位置調整
\ruby{濟}{す}んで
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つたが、
%
\ruby{一}{ひと}つ
\ruby{濟}{す}めば
\ruby{{\換字{又}}}{また}
\ruby{一}{ひと}つで
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}の
\ruby{御蔭樣}{お|かげ|さま}で、
%
\ruby[g]{斯樣}{か　う　}して
\ruby[|j|]{砂塵}{すなつ|ぼこり}
ばかり
\ruby{立}{た}つ
\ruby[||j>]{東}{とう}
\ruby[||j>]{京}{きやう}
% \ruby{東京}{とう|きやう}
くんだりへ、
%
\ruby[|g|]{田舎}{ゐなか}
\ruby{婆}{ばあ}さんが
\原本頁{126-10}\改行%
ゑつちら
おつちらと
\ruby[g]{得々}{わざ〳〵}
\ruby{出}{で}かけて
\ruby{來}{き}て、
%
\ruby[|g|]{此方}{こちら}
\ruby{樣}{さま}へも
\ruby{御厄介}{ご|やく|かい}を
\ruby{掛}{か}けたり
なんぞ
\ruby{仕}{し}ます。
%
\ruby{婆}{ばあ}さんを
\ruby[g]{苦勞}{く　らう}
ばかり
させて
\ruby{御手柄}{お|て|がら}の
\ruby{事}{こと}ですネ。
%
ほんとに
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}の
\ruby{仕}{し}た
\ruby{事}{こと}に
\ruby{碌}{ろく}な
\ruby{事}{こと}は
\ruby{有}{あ}りやあ
\ruby{仕}{し}ない。
%
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}の
\ruby{仕}{し}た
\ruby{事}{こと}の
\ruby{中}{うち}で
\ruby{好}{い}い
\ruby{事}{こと}
といふのは、
%
\ruby[|g|]{此方}{こちら}
\ruby{樣}{さま}に
\ruby[g]{可愛}{か　はい}がつて
\ruby{頂}{いたゞ}いて
\原本頁{127-3}\改行%
\ruby{居}{ゐ}る
といふ
\ruby{事}{こと}
ばつかりだ。
%
\ruby[|g|]{此方}{こちら}
\ruby{樣}{さま}に
でも
\ruby[g]{見離}{み　はな}されりやあ
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}の
やうな
ものは、
%
それこそ
\ruby[|g|]{最{\換字{終}}}{しまひ}は
\ruby{倒}{のた}れ
\ruby{死}{じに}
だよ。
%
\ruby{身}{み}に
\ruby{染}{し}みて
\ruby{覺}{おぼ}えて
\原本頁{127-5}\改行%
おいでなさい、
%
もう
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}の
\ruby[|g|]{身體}{からだ}は
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}の
\ruby[g]{料簡}{れうけん}ぢやあ
\ruby[g]{{\換字{勝}}手}{かつて　}には
なりません。
%
\ruby{妾}{わたし}が
すつかりと
\ruby{願}{ねが}つて
\ruby{置}{お}きました。
%
もう
\ruby{何}{なに}も
\ruby{彼}{か}も
\ruby{此方樣}{こち|ら|さま}の% ルビ調整（原本通り）非グループルビ
\ruby{仰}{おつし}やる
\ruby{{\換字{通}}}{とほ}りに
するのです。
%
\ruby[g]{三絃}{さみせん}の
\ruby[g]{師匠}{しゝやう}
だ
なんて、
%
\ruby[g]{彼樣}{あ　ん　}な
\ruby{惡}{わる}い
\ruby{人}{ひと}の
ところへ、
%
\ruby{身}{み}を
\ruby{置}{お}いては
\ruby{決}{けつ}して
なりません、
%
\ruby[g]{出入}{で　はい}りしても
なりません。
%
\ruby[g]{早{\換字{速}}}{さつそく}
これから
\ruby[g]{其家}{そ　こ　}を
\ruby{出}{で}て
\ruby[|g|]{此方}{こちら}へ
\ruby{御厄介}{ご|やく|かい}に
なつて、
%
\ruby[|g|]{此方}{こちら}
\ruby{樣}{さま}を
\ruby{有}{あ}り
\ruby{{\換字{難}}}{がた}い
と
おもつて
\ruby{身}{み}を
\ruby{責}{せ}めて
\ruby[g]{御働}{おはたら}きなさい。
』

\原本頁{127-11}%
と
\ruby{獨}{ひと}り
\ruby[g]{合點}{が　てん}して、
%
まくし
\ruby{立}{た}てゝ
\ruby[g]{指揮}{さしづ　}したり。

\原本頁{128-1}%
お
\ruby{彤}{とう}は
\ruby{訝}{いぶか}り
\ruby{疑}{うたが}ふ
お
\ruby{龍}{りう}を
\ruby{見}{み}て、

\原本頁{128-2}%
『
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}さん、
%
\ruby{其}{それ}ぢやあ
\ruby{此}{こ}の
\ruby{人}{ひと}
にやあ
\ruby{{\換字{分}}}{わか}りますまい。
%
かういふ
\ruby{事}{こと}なのだよ
お
\ruby{龍}{りう}ちやん。
』

\原本頁{128-4}%
と
\ruby{靜}{しづか}に
\ruby{說}{と}き
\ruby{出}{いだ}したり。
