\Entry{其二十八}

% メモ 校正終了 2024-05-15
\原本頁{149-4}%
『
\ruby{然樣}{さ|う}
まあ
\ruby{叔母}{を|ば}さんの
\ruby{御言}{お|いひ}
のやうに
ばかりも
お
\ruby{龍}{りう}ちやん
にやあ
なるまい
けどもネ、
%
ネエ
お
\ruby{龍}{りう}ちやん、
%
\ruby{聞}{き}けば
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}も
\ruby{彼}{あ}の
\ruby{御師匠}{お|し|よ}さん
ていふ
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{胸}{むね}の
\ruby{中}{なか}が
\ruby{解}{わか}つて
\ruby{居}{ゐ}ない
ぢやあ
\ruby{無}{な}いし
するの
だから、
%
\ruby{他}{ほか}の
いろ〳〵の
\ruby{事}{こと}は
\ruby{後{\換字{廻}}}{あと|まは}しに
\ruby{仕}{し}て
\ruby{置}{お}いて。
%
\ruby{何樣}{ど|う}だエ、
%
\ruby[|g|]{彼家}{あすこ}を
\ruby{出}{で}る
こと
だけは
\ruby{先}{ま}あ
\ruby{兎}{と}も
\ruby{角}{かく}も
\ruby{出}{で}ると
\ruby{決}{き}めては。
』

\原本頁{149-9}%
もとより
お
\ruby{關}{せき}には
\ruby{密}{ひそか}に
\ruby{愛想}{あい|そ}を
\ruby{盡}{つ}かし
\ruby{居}{を}れる
なれば
\ruby[|g|]{彼家}{かしこ}に
\ruby{居}{を}りたき
\ruby{事}{こと}は
\ruby{微塵}{み|ぢん}ほども
\ruby{無}{な}きなり、
%
\ruby{且}{か}つ
お
\ruby{彤}{とう}に
\ruby{如是}{か|く}
\ruby{優}{やさ}しく
\ruby{云}{い}はれては
\原本頁{150-1}\改行%
\ruby{背}{そむ}かう
やうは
\ruby{無}{な}けれど、
%
\ruby{今}{いま}
\ruby[|g|]{彼處}{かしこ}を
\ruby{去}{さ}りて
\ruby{離}{はな}れんは、
%
\ruby{春}{はる}の
\ruby{野}{の}
\ruby{行}{ある}き
したる
\ruby{折}{をり}、
%
\ruby{圖}{はか}らずも
\ruby{乘}{の}つたる
\ruby[|g|]{田舎}{ゐなか}
\ruby{渡}{わた}しの
\ruby{襤褸舟}{ぼ|ろ|ぶね}より
\ruby{振顧}{ふり|かへ}り
\ruby{視}{み}たる
\ruby{岸}{きし}に、
%
\ruby{落}{お}ち
\ruby{零}{こぼ}れの
\ruby{{\換字{菜}}}{な}の
\ruby{花}{はな}の
\換字{志}をらしくも
\ruby{{\換字{咲}}}{さ}きて、
%
\ruby{歪}{ゆが}める
\ruby{茅屋}{かや|や}の
\ruby{背門}{せ|ど}に
\ruby{桃}{もゝ}の
\ruby{盛}{さか}りなる
\ruby{風{\換字{情}}}{ふ|ぜい}などを
\ruby{見出}{み|いだ}し、
%
とても
\ruby{何時}{い|つ}までも
\ruby{眺}{なが}む
べきには
あらずと
\ruby{思}{おも}ひ
ながらも
\ruby{今}{いま}
\ruby[|g|]{少時}{しばし}は
\ruby{目}{め}に
したきを、
%
\ruby{野川}{の|がは}の
\ruby{甲{\換字{斐}}}{か|ひ}
\ruby{無}{な}く
\ruby{小}{ちひさ}くて
\ruby{早}{はや}くも
\ruby{着}{つ}きたり
とて
\ruby{{\換字{逐}}}{お}ひ
\ruby{上}{あ}げらるゝ
\ruby{時}{とき}、
%
\ruby{{\換字{猶}}}{なほ}
\ruby{未練}{み|れん}に
\ruby{其}{そ}の
\ruby{{\換字{船}}}{ふね}の
\ruby{中}{うち}の
\ruby{戀}{こひ}しき
\ruby{樣}{やう}なる
\ruby{心地}{こゝ|ち}のして、
%
\ruby{頓}{とみ}には
\ruby{何}{なん}とも
\ruby{答}{こた}へ
\原本頁{150-8}\改行%
わづらひたり。
%
されども
\ruby{何處}{ど|こ}から
\ruby{何處}{ど|こ}まで
\ruby{氣}{き}の
\ruby{走}{はし}る
お
\ruby{彤}{とう}に、
%
\ruby{彼處}{かし|こ}を
\ruby{去}{さ}りては
おのづからに
\ruby{水野}{みづ|の}と
\ruby{緣}{えん}の
\ruby{{\換字{遠}}}{とほ}く
なるべき
まゝ
\ruby{其}{それ}を
\ruby{厭}{いと}ひて
\ruby{見}{み}す〳〵
\ruby{惡}{わる}い
\ruby{人}{ひと}と
\ruby{知}{し}れる
お
\ruby{關}{せき}が
\ruby{許}{もと}に
\ruby{居}{ゐ}たがるかと
\ruby{思}{おも}はれん
ほども
\ruby{物}{もの}
\ruby{憂}{う}くて、

\原本頁{151-1}%
『
そりやあ
\ruby{妾}{わたし}だつて
\ruby[|g|]{彼家}{あすこ}に
\ruby{居}{ゐ}たい
ことは
\ruby{有}{あ}りませんが、
%
でも
\ruby{彼家}{あす|こ}を
\ruby{出}{で}てからの
\ruby{妾}{わたし}の
\ruby{行先}{いき|さき}が
\ruby{定}{き}まらなくつちやあ。
』

\原本頁{151-3}%
と
\ruby{僅}{わづか}に
\ruby{語}{ことば}のみを
\ruby{出}{いだ}して
\ruby{煮}{に}え
\ruby{切}{き}れぬ
\ruby{答}{こたへ}を
すれば、

\原本頁{151-4}%
『
だから
\ruby[|g|]{此方}{こちら}
\ruby{樣}{さま}に
\ruby{置}{お}いて
\ruby{頂}{いたゞ}くやうに
\ruby{妾}{わたし}が
\ruby{願}{ねが}つて
\ruby{居}{ゐ}るでは
\ruby{無}{な}いか、
%
\ruby{{\換字{分}}}{わか}らないネエ
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}つて
\ruby{人}{ひと}は。
』

\原本頁{151-6}%
と
\ruby{横}{よこ}
\ruby{合}{あひ}より
\ruby{叔母}{を|ば}は
\ruby{焦燥}{じ|れ}に
\ruby{焦燥}{じ|れ}ぬ。

\原本頁{151-7}%
『
ホヽヽヽ
\ruby{叔母}{を|ば}さん
\ruby[|g|]{其樣}{そんな}に
\ruby{御急}{お|せ}き
なさらなくつて
もの
\ruby{事}{こと}ですよ。
%
ぢやあ
お
\ruby{龍}{りう}ちやん、
%
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}も
\ruby[|g|]{彼家}{あすこ}に
\ruby{居}{ゐ}たい
\ruby{事}{こと}は
\ruby{無}{な}い
のだから、
%
\ruby{彼家}{あす|こ}は
\ruby{出}{で}ることに
\ruby{定}{き}めて
\ruby{御置}{お|お}きで、
%
そして
\ruby{其}{そ}の
\ruby{次}{つぎ}に
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}の
\ruby{行}{い}く
\ruby{先}{さき}を
\ruby{腹一杯}{はら|いつ|ぱい}に
\ruby{御考}{お|かんが}へが
\ruby{宜}{い}いぢやあ
\ruby{無}{な}いか。
%
\ruby{何日}{い|つ}だつたか
\ruby{何}{なに}かの
\ruby[<j||]{話}{はなし}の% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\ruby{序}{つひで}に、
%
\ruby{妾}{わたし}あ
\ruby{自家}{う|ち}が
\ruby[|g|]{富裕}{ゆたか}で
お
\ruby[||j>]{孃}{ぢやう}
\ruby[||j>]{樣}{　さま}で
\ruby{居}{ゐ}られる
やうな
\ruby{身}{み}なら、
%
\ruby{畫}{ゑ}を
かいて
\ruby[<j||]{一}{いつ　}
\ruby[<j||]{生}{しやう}
% \ruby{一生}{いつ|しやう}
\ruby{{\換字{遊}}}{あそ}んで
\ruby{居}{ゐ}たいと
\ruby{御云}{お|い}ひの
\ruby{事}{こと}が
あつたが、
%
\ruby{今}{いま}でも
\ruby{{\換字{若}}}{も}し
\ruby{其樣}{そ|ん}な
\ruby[||j>]{心}{こゝろ}
\ruby[||j>]{持}{　もち}を
% \ruby{心持}{こゝろ|もち}を
\ruby{有}{も}つて
おいでゞ、
%
そして
\ruby{畫}{ゑ}で
もつて
\ruby{{\換字{遣}}}{や}つて
\ruby{行}{い}かう
といふ
やうな
\ruby{氣}{き}でも
\ruby{御有}{お|あ}りなら、
%
そりやあ
\ruby{其}{それ}でもつて
\ruby{妾}{わたし}が
\ruby{何樣}{ど|う}でも
\ruby{仕}{し}てあげるが
‥‥。
%
\ruby{{\換字{遠}}慮}{ゑん|りよ}
\ruby{無}{な}しに
\ruby{何}{なん}でも
\ruby{思}{おも}ふ
\ruby{{\換字{通}}}{とほ}りを
\ruby{云}{い}つて
\ruby{御覽}{ご|らん}な。
%
\ruby{畫}{ゑ}を
\ruby{{\換字{習}}}{なら}はう
といふ
やうな
\ruby{氣}{き}も
\ruby{今}{いま}
ぢやあ
\ruby{無}{な}いの？。
%
\ruby{{\換字{習}}}{なら}やあ
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}は
\ruby{屹度}{きつ|と}
\ruby{出來}{で|き}る
\ruby{人}{ひと}
だよ。
』

\原本頁{152-7}%
『
いゝえ、
%
もう
\ruby{其樣}{そ|ん}な
\ruby{事}{こと}は
\ruby{些}{ちつと}も
\ruby{思}{おも}つてや
\ruby{仕}{し}ませんは。
%
これでも
\ruby{自{\換字{分}}}{じ|ぶん}の
\ruby[||j>]{天}{うま}
\ruby[||j>]{禀}{れつき}が
% \ruby{天禀}{うま|れつき}が
\ruby{大}{たい}した
\ruby{上手}{じやう|ず}に
なれない
\ruby{位}{ぐらゐ}の
\ruby{事}{こと}も
\ruby{{\換字{分}}}{わか}らない
ほどの
\ruby{盲目}{めく|ら}ぢや
\ruby{無}{な}いのですもの！。
』

\原本頁{152-10}%
『
ぢやあ
\ruby{鳴物}{なり|もの}は
\ruby{一體}{いつ|たい}
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}の
\ruby{性}{しやう}に
\ruby{合}{あ}つては
\ruby{居}{ゐ}るし、
%
\ruby{身}{み}に
\ruby{染}{し}みて
ほんとに
\ruby{好}{すき}ぢやあ
\ruby{有}{あ}るし、
%
\ruby{{\換字{若}}}{も}し
\ruby{音樂}{おん|がく}でも
\ruby{學}{や}つて
\ruby{見}{み}やう
といふ
やうな
\ruby{氣}{き}
なんぞも
\ruby{無}{な}くつて！。
』

\原本頁{153-2}%
『
まあ
\ruby{厭}{いや}ですネエ、
%
\ruby{人}{ひと}に
\ruby{敎}{をし}へたり
\ruby{人}{ひと}に
\ruby{聞}{き}かれたり
するのは
\ruby{妾}{わたし}あ
\ruby{餘}{あま}り
\ruby{好}{すき}ぢやあ
\ruby{無}{な}いん
ですもの。
』

\原本頁{153-4}%
『
ホヽホヽホ。
%
\ruby{他}{ほか}に
お
\ruby{龍}{りう}ちやんの
\ruby{好}{すき}な
\ruby{事}{こと}は
\ruby{無}{な}いし。
%
ぢやあ
\ruby{藝事}{げい|ごと}で
\ruby{身}{み}を
\ruby{立}{た}て
やうつて
\ruby{氣}{き}も
\ruby{先}{ま}あ
\ruby{無}{な}い
のだから、
%
\ruby{修業}{しゆ|げふ}
\ruby{沙汰}{ざ|た}
なんかは
\ruby{一切}{いつ|さい}
\ruby{御}{お}やめ
なのだネエ。
』

\原本頁{153-7}%
『
だつて
\ruby{今}{いま}
\ruby{{\換字{更}}}{さら}、
%
\ruby{何}{なに}か
\ruby{爲}{し}て
\ruby[|g|]{一人}{ひとり}で
\ruby{何樣}{ど|う}の
\ruby{彼樣}{か|う}の
\ruby{仕}{し}やう
つて
いふやうな
ことも
\ruby{思}{おも}つては
\ruby{居}{ゐ}ないん
ですもの！。
』
