\Entry{其二十九}

% メモ 校正終了 2024-05-15 2024-06-11

\原本頁{153-10}%
『
でも、
%
それかと
\ruby{云}{い}つて
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}さんと
\ruby[g]{一緖}{いつしよ}に
\ruby[|g|]{田舎}{ゐなか}へ
\ruby[g]{引{\換字{込}}}{ひつこ　}んで
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}つて、
%
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}さんの
\ruby[|g|]{鑑識}{めがね}で
\ruby{持}{も}たせて
\ruby{下}{くだ}さる
お
\ruby{婿}{むこ}を% (婿 5a7f) 聟 805f
\ruby{持}{も}つて
\ruby{暮}{くら}さう
といふ
\ruby{氣}{き}は
\ruby{無}{な}いと
\ruby[g]{再々}{さい〳〵}
\ruby[g]{御云}{お　い　}ひ
ぢやあ
\ruby{無}{な}いか。
』

\原本頁{154-3}%
『
そりやあ
もう
\ruby[g]{然樣}{さ　う　}
です
とも！。
%
\ruby{妾}{わたし}あ
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}
あつても、
%
\ruby{何}{なん}だか
\ruby{{\換字{分}}}{わか}らないで
\ruby{牛}{うし}か
\ruby{馬}{うま}みたやうに
\ruby{挊}{かせ}いでる
\ruby[|g|]{田舎}{ゐなか}の
\ruby{人}{ひと}の、
%
\ruby[g]{御飯}{ご　はん}を
\ruby{喫}{た}べる
ために
\ruby{生}{い}きてる
つて
\ruby{云}{い}つた
やうな
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}な
\ruby{{\換字{分}}}{わか}らない
\ruby{人}{ひと}と、
%
\ruby[<j||]{一}{いつ　}% ルビ調整（特殊処理）連続するルビ対策
\ruby[<j||]{生}{しやう}
% \ruby{一生}{いつ|しやう}
\ruby{暮}{くら}す
なんか
つていふ
\ruby{事}{こと}は
\ruby[|g|]{到底}{とても}
\ruby[g]{出來}{で　き　}ない
んですから。
』

\原本頁{154-7}%
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}は
\ruby{堪}{た}へかねて
\ruby{口}{くち}を
\ruby{挿}{はさ}みたり。

\原本頁{154-8}%
『
それ、
%
それ、
%
\ruby{其}{そ}の
\ruby[||j>]{根}{こん}
\ruby[||j>]{性}{じやう}が
% \ruby{根性}{こん|じやう}が
\ruby{碌}{ろく}で
\ruby{無}{な}い、
%
\ruby[g]{正當}{まつたう}で
\ruby{無}{な}いのだよ。
%
\ruby[g]{傍目}{わきめ　}も
ふらずに
せつせと
\ruby{挊}{かせ}ぎ
\ruby{{\換字{通}}}{とほ}すのが
\ruby[||j>]{上}{じやう}
\ruby[||j>]{人}{　にん}
% \ruby{上人}{じやう|にん}
といふもので、
%
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}
のやうに
\ruby{何}{なん}だの
\ruby{彼}{か}だのと
\ruby{下}{くだ}らない
\ruby{事}{こと}
ばかり
\ruby{云}{い}つて
\ruby{居}{ゐ}るのが
\ruby[g]{間{\換字{違}}}{ま　ちが}ひ
きつて
\ruby{居}{ゐ}るのだ。
%
\ruby[||j>]{皆}{みんな}
\ruby[||j>]{誰}{　だれ}
だつて
\ruby[g]{御飯}{ご　はん}を
\ruby{喫}{た}べるために
\ruby{挊}{かせ}ぐの
ぢやあ
\ruby{無}{な}いか。
%
\ruby{喫}{た}べる
\ruby{爲}{ため}に
\ruby{挊}{かせ}が
\ruby{無}{な}くつて
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}なる
ものかネ、
%
\ruby{下}{くだ}らない。
』

\原本頁{155-2}%
『
だつて
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}なに
\ruby[g]{大騷}{おほさわ}ぎを
\ruby{{\換字{遣}}}{や}つて
\ruby[g]{御膳}{ご　ぜん}を
\ruby{食}{た}べりやあ
\ruby{其}{それ}で
もつて
\ruby{何}{なに}が
\ruby{嬉}{うれ}しいの？。
』

\原本頁{155-4}%
『
そんな
\ruby[g]{馬鹿}{ば　か　}な
\ruby[g]{氣樂}{き　らく}
なことを
\ruby{云}{い}つて
\ruby{居}{ゐ}るから
\ruby{皆}{みんな}
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}の
\ruby[<j>]{考}{かんがへ}は
\ruby[g]{間{\換字{違}}}{ま　ちが}つて
\ruby{居}{ゐ}るのだよ。
%
\ruby[g]{人間}{ひ　と　}
つて
ものは
\ruby[g]{三度}{さんど　}
\ruby[g]{三度}{さんど　}% ルビ調整（原本通り）非踊り字表記
\ruby[g]{御膳}{ご　ぜん}さへ
\ruby[g]{滿足}{まんぞく}に
いただいて% ルビ調整（原本通り）非踊り字表記
\ruby{行}{い}かれりやあ
\ruby{其}{それ}で
\ruby[g]{結構}{けつこう}
なので、
%
\ruby{嬉}{うれ}しいも
\ruby{嬉}{うれ}しくないも
\ruby{要}{い}つた
\ruby{事}{こと}あ
\ruby{有}{あ}りや
\ruby[g]{仕無}{し　な　}い。
%
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}
なんざあ
\ruby{甚}{ひど}い
\ruby[g]{苦勞}{く　らう}
といふ
ものを
\ruby{仕}{し}た
\ruby{事}{こと}が
\ruby{無}{な}い
もの
だから、
%
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}な
\ruby{下}{くだ}らない
\ruby{事}{こと}
ばかり
\ruby{云}{い}つて
\ruby{居}{ゐ}るん
\改行% 校正作業の簡略化のため
だよ。
』

\原本頁{155-10}%
『
\ruby[g]{御膳}{ご　ぜん}を
\ruby{食}{た}べる
ばかりに
\ruby[g]{齷齪}{あくせく}して
\ruby{死}{し}んで
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}ふ
のだつて、
%
\ruby[|g|]{何程}{いくら}
\ruby{下}{くだ}らないか
\ruby{知}{し}れや
\ruby[g]{仕無}{し　な　}いは。
』

\原本頁{156-1}%
『
ホヽヽ、
%
お
\ruby{龍}{りう}ちやん
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}が
\ruby{惡}{わる}いよ、
%
\ruby[g]{目上}{め　うへ}に
\ruby{{\換字{逆}}}{さか}らつて！。
%
\ruby[g]{第一}{だいいち}
\ruby[|g|]{談話}{はなし}に
\ruby{枝}{えだ}が
\ruby{{\換字{咲}}}{さ}いて
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}ふはネ。
%
ぢやあ
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}は
\ruby{稽{\換字{古}}事}{けい|こ|ごと}は
\ruby{爲}{す}る
\ruby{氣}{き}は
\ruby{無}{な}し、
%
\ruby[g]{靜岡}{しづをか}へは
\ruby{行}{ゆ}くまいと
\ruby{云}{い}ふし、
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}
\ruby{仕}{し}やうと
\ruby[g]{御云}{お　い　}ひなの？
\改行% 校正作業の簡略化のため
。
%
\原本頁{156-4}\改行%
\ruby{妾}{わたし}の
\ruby{處}{ところ}へ
\ruby{來}{き}て
\ruby{妾}{わたし}の
\ruby{{\換字{遊}}}{あそ}び
\ruby[g]{相手}{あひて　}に
なつて
お
\ruby{吳}{く}れの
\ruby{積}{つも}りなの？。
』

\原本頁{156-5}%
『
‥‥‥‥、
』

\原本頁{156-6}%
『
いエ
もう
\ruby{{\換字{遊}}}{あそ}び
\ruby[g]{相手}{あひて　}
なんぞと
\ruby{仰}{おつし}あやると
\ruby{直}{すぐ}に
\ruby[||j>]{增}{ぞう}
\ruby[||j>]{長}{ちやう}
\ruby[||j>]{致}{　いた}します、
%
\ruby[g]{矢張}{やつぱ　}り% ルビ調整（原本通り）非グループルビ
\ruby[g]{引{\換字{遣}}}{ひつつか}つて
\ruby{{\換字{遣}}}{や}ると
\ruby{仰}{おつし}あつて
\ruby{下}{くだ}さいまし。
』

\原本頁{156-8}%
『
お
\ruby{龍}{りう}ちやんが
\ruby{默}{だま}つて
\ruby{居}{ゐ}ちやあ
\ruby[g]{仕樣}{し　やう}が
\ruby{無}{な}いぢやあ
\ruby{無}{な}いか。
%
\ruby{默}{だま}つてる
ところを
\ruby{見}{み}ると
\ruby[g]{吾家}{う　ち　}へ
\ruby{來}{く}るのも
\ruby{厭}{いや}なの？。
』

\原本頁{156-10}%
『
\ruby{厭}{いや}つて
\ruby{事}{こと}は
\ruby[|g|]{毫末}{ちつと}も
\ruby{有}{あ}りやあ
\ruby{仕}{し}ません
けれども
‥‥
』

\原本頁{156-11}%
『
ぢやあ
\ruby{何}{なに}も
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}なに
\ruby{考}{かんが}へて
ゐる
\ruby{事}{こと}は
\ruby{有}{あ}りさうも
\ruby{無}{な}いものぢや
\ruby{無}{な}いか。
』

\原本頁{157-2}%
『
でも
\ruby{姊}{ねえ}さん
のところへ
\ruby{來}{き}て
\ruby{居}{ゐ}ると
‥‥
』

\原本頁{157-3}%
『
\ruby{何}{なに}か
\ruby{厭}{いや}な
\ruby{事}{こと}があつて？。
』

\原本頁{157-4}%
『
いえ、
%
\ruby[g]{然樣}{さ　う　}なのぢや
\ruby{有}{あ}りませんけども
\ruby{餘}{あんま}り
\ruby[g]{叮嚀}{ていねい}に
\ruby{仕}{し}て
\ruby{下}{くだ}さるんで、
%
{---}{---}%
まるで
\ruby[|g|]{眞實}{ほんと}の
\ruby{妹}{いもと}か% ルビ調整（原本通り）（いもと）
なんぞ
のやうに、
%
\ruby{御孃樣}{お|ぢやう|さま}
あつかひに
\ruby{仕}{し}て
くださるので、
%
\ruby{何}{なん}だか
\ruby[g]{居辛}{ゐ　づら}くつて
\ruby[g]{仕方}{し　かた}が
\ruby{無}{な}いんですもの
\改行% 校正作業の簡略化のため
。
%
\原本頁{157-7}\改行%
\ruby{此}{こ}の
\ruby{春}{はる}だつて
\ruby[g]{然樣}{さ　う　}なのですよ。
%
\ruby{彼}{あ}の
\ruby{時}{とき}は
\ruby[g]{彼樣}{あ　あ　}した
\ruby{譯}{わけ}で
\ruby[g]{二度}{に　ど　}と
\ruby{姊}{ねえ}さんにやあ
\ruby[g]{御目}{お　め　}に
\ruby{掛}{かゝ}らない
つもりで
\ruby{出}{で}たんです
けれども、
%
\ruby{後}{あと}に
\原本頁{157-9}\改行%
なつても
\ruby{一}{ひと}つは
\ruby{其}{そ}の
\ruby{爲}{ため}に
\ruby[|g|]{此方}{こちら}へは
\ruby{歸}{かへ}つて
\ruby{來}{こ}なかつたので。
%
\ruby{彼}{あ}の
\原本頁{157-10}\改行%
お
\ruby[g]{師匠}{し　よ　}さんの
ところに
\ruby{居}{ゐ}ることに
\ruby{仕}{し}ましたのも、
%
いろ〳〵の
\ruby{事}{こと}を
\ruby{云}{い}つて
\ruby[g]{引{\換字{留}}}{ひきと　}められる
から
ばかり
ぢやあ
\ruby{有}{あ}りません
ので。
%
\ruby[|g|]{彼家}{あすこ}に
\ruby{居}{ゐ}りやあ
\ruby{居}{ゐ}るだけの
\ruby{事}{こと}を
\ruby{爲}{し}て
\ruby[g]{報復}{か　へ　}します
けれども、
%
\ruby{姊}{ねえ}さんの
\原本頁{158-2}\改行%
\ruby{處}{ところ}に
\ruby{居}{ゐ}ますと、
%
\ruby[g]{何一}{なにひと}つ
\ruby[g]{用事}{よ　う　}を
\ruby{爲}{す}るの
ぢやあ
\ruby{無}{な}し、
%
\ruby[g]{着物}{き　もの}も
\ruby[g]{美麗}{き　れい}に
\ruby{仕}{し}て
\ruby{下}{くだ}さりやあ
\ruby{髮}{かみ}から
\ruby[g]{穿物}{はきもの}まで
\ruby{氣}{き}をつけて
\ruby{下}{くだ}さる、
%
それで
\ruby[g]{三度}{さんど　}が
\ruby[g]{三度}{さんど　}とも
\ruby[g]{据膳}{すゑぜん}に
\ruby{對}{むか}つて、
%
\ruby{姊}{ねえ}さん
\ruby[g]{同樣}{どうやう}に
\ruby{御給仕}{お|きふ|じ}
をされて
\ruby[g]{御膳}{ご　ぜん}を
\原本頁{158-5}\改行%
\ruby{頂}{いたゞ}くのは、
%
\ruby{妾}{わたし}にやあ
\ruby{何}{なん}だか
\ruby[g]{結構}{けつこう}
\ruby{{\換字{過}}}{す}ぎて
\ruby{濟}{す}まない
やうな
\ruby{氣}{き}がする
のですもの！。
%
\ruby[g]{小間}{こ　ま　}
\ruby[<j||]{使}{づかひ}や% ルビ調整（原本通り）
\ruby{何}{なん}かと
\ruby[g]{一緖}{いつしよ}に
なつて
\ruby{何}{なに}か
\ruby{用}{よう}を
\ruby{仕}{し}やうと
すりやあ、
%
お
\ruby{止}{よ}し、
%
お
\ruby{止}{よ}し、
%
\ruby{不見識}{ふ|けん|しき}だよ、
%
つて
\ruby{姊}{ねえ}さんが
\ruby[g]{御止}{お　と　}め
なさる
のですから、
%
あれだけ
\ruby{御厄介}{ご|やく|かい}
になつて
\ruby{居}{ゐ}た
\ruby{中}{うち}に
\ruby{姊}{ねえ}さんの
\原本頁{158-9}\改行%
\ruby{爲}{ため}に
\ruby{何}{なに}か
\ruby{仕}{し}たと
\ruby{云}{い}つたら、
%
たつた
\ruby[g]{一{\換字{遍}}}{いつぺん}
\ruby{相思鳥}{さう|し|てう}の
\ruby{餌}{ゑ}を
\ruby{摺}{す}つたことが
\ruby{有}{あ}るつ
\ruby{限}{き}り
なのですもの。
%
\ruby[|g|]{何程}{いくら}
\ruby[|g|]{兒童}{こども}の
\ruby{時}{とき}から
\ruby[g]{一緖}{いつしよ}に
\ruby{寢}{ね}たり
なんか
\ruby{仕}{し}て、
%
\ruby[||j>]{姊}{きやう}
\ruby[||j>]{妹}{　だい}
% \ruby{姊妹}{きやう|だい}
よりも
\ruby[g]{仲好}{なかよ　}く
\ruby{暮}{くら}して
\ruby{來}{き}たからつて、
%
\ruby{妾}{わたし}あ
\ruby{姊}{ねえ}さんにやあ
\ruby{緣}{えん}も
\ruby[|g|]{由緣}{ゆかり}も
\ruby{何}{なんに}も
\ruby{無}{な}い
\ruby{身}{み}だし、
%
そりやあ
\ruby{今}{いま}が
\ruby{今}{いま}でも
\ruby{姊}{ねえ}さんの
\ruby{爲}{ため}になら
\ruby[g]{火水}{ひ　みづ}の
\ruby{中}{なか}へなりと
\ruby{入}{はい}らう
つていふ
\ruby{氣}{き}だけは
\ruby{有}{も}つて
\ruby{居}{ゐ}ます
けれども、
%
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}
までの
ところ
ぢやあ
\ruby{何}{なに}
\ruby{一}{ひと}つ
\ruby{姊}{ねえ}さんの
\ruby{爲}{ため}に
\ruby{仕}{し}た
\ruby{事}{こと}でも
\ruby{有}{あ}るぢやあ
\ruby{無}{な}し、
%
ただ% ルビ調整（原本通り）非踊り字表記
\ruby{甘}{あま}つたれて
\ruby[g]{可愛}{か　はい}がつて
\ruby{貰}{もら}つて
\ruby{居}{ゐ}たと
\ruby{云}{い}ふだけの
\ruby{事}{こと}
なんですから、
%
そんなに
\ruby{好}{よ}く
される
やうな
\ruby{譯}{わけ}は
\ruby{有}{あ}る
\ruby{筈}{はず}が
\ruby{無}{な}いので、
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}も
\ruby{妾}{わたし}やあ
\ruby{氣}{き}が
\ruby[g]{狹小}{け　ち　}
なんで
しやう
けれども
\ruby{氣}{き}が
\ruby{咎}{とが}めて
ならない
のです。
%
ですから、
%
いつそ
\ruby[g]{叔母}{を　ば　}の
\ruby[g]{言葉}{ことば　}の
\ruby{{\換字{通}}}{とほ}りに
\ruby{扱}{こ}き
\ruby{使}{つか}つて
\ruby{下}{くだ}さる
ならば、
%
\ruby{願}{ねが}つても
\ruby{姊}{ねえ}さんの
\ruby{傍}{そば}へ
\ruby{置}{お}いて
\ruby{頂}{いたゞ}きたい
のです
けれど、
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}も
\ruby{姊}{ねえ}さんは
\ruby{姊}{ねえ}さんの
\ruby[g]{氣象}{きしやう}
でもつて
\ruby[g]{然樣}{さ　う　}は
\ruby{仕}{し}て
\ruby{下}{くだ}さるまいと
\ruby{思}{おも}ふと、
%
\ruby{何}{なに}も
\ruby{仕}{し}も
\ruby[g]{仕無}{し　な　}いものを
\ruby{餘}{あま}り
\ruby{好}{よ}くして
\ruby{下}{くだ}さるのが、
%
\ruby{妾}{わたし}にやあ
\ruby[||j>]{心}{こゝろ}
\ruby[||j>]{苦}{　ぐる}しくつて
% \ruby{心苦}{こゝろ|ぐる}しくつて
\ruby{居}{ゐ}られない
のです
から。
』

\原本頁{160-2}%
『
オヤ、
%
オヤ、
%
お
\ruby{龍}{りう}ちやんは
\ruby[g]{大層}{たいそう}
\ruby{他人兒}{た|にん|こ}
に
おなりネエ。
%
わかつたよ
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}の
\ruby{優}{やさ}しい
\ruby[g]{奇麗}{き　れい}な
\ruby[||j>]{心}{こゝろ}
\ruby[||j>]{持}{　もち}は
% \ruby{心持}{こゝろ|もち}は
\ruby{善}{よ}く
\ruby{解}{わか}つたよ。
%
\ruby{何}{なに}かと
\ruby{思}{おも}つたら
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{160-4}\改行%
ホヽホヽホヽ
\ruby[g]{其樣}{そ　ん　}な
\ruby{事}{こと}だつたの！。
%
つい
\ruby[g]{{\換字{過}}般}{こなひだ}
までの
お
\ruby{龍}{りう}ちやんは
\ruby[g]{此樣}{こ　ん　}な
\ruby{人}{ひと}ぢやあ
\ruby{無}{な}くつて、
%
\ruby{花}{はな}
\ruby[|-|]{簪}{かんざし}の
\ruby{大}{おほき}いのを
お
\ruby{悅}{よろこ}びだつた
\ruby{頃}{ころ}
といふものは、
\ruby{何}{なに}を
\ruby{買}{か}つて
\ruby{吳}{く}れ、
%
\ruby{彼}{か}を
\ruby{買}{か}つて
\ruby{吳}{く}れつて
\ruby{妾}{わたし}を
せびつちやあ、
%
\ruby{稀}{たま}に
\ruby{買}{か}つて
\ruby{上}{あ}げ
\ruby{無}{な}からうものなら
プーツと
お
\ruby{膨}{ふく}れでネ、
%
\ruby{夜}{よる}に
なつて
\ruby[g]{一緖}{いつしよ}に
\ruby{寢}{ね}ても
\ruby[|g|]{彼方}{むかう}を
\ruby{向}{む}いて
\ruby{口}{くち}
\ruby{一}{ひと}つ
きかないで、
%
\原本頁{160-9}\改行%
そして
\ruby{足}{あし}でもつて
ぼん〳〵と
\ruby{妾}{わたし}を
お
\ruby{蹴}{け}だつたぢやあ
\ruby{無}{な}いか。
』

\原本頁{160-10}%
『
あら
\ruby{厭}{いや}な
\ruby{姊}{ねえ}さんだこと！。
%
\ruby[|g|]{兒童}{こども}の
\ruby{時}{とき}の
\ruby{事}{こと}なんか
\ruby[g]{御云}{お　い　}ひ
\ruby{出}{だ}しなすつちやあ。
』

\原本頁{161-1}%
『
ホヽヽ、
%
その
お
\ruby{龍}{りう}ちやんが
まあ
\ruby[g]{大層}{たいそう}に
ませて、
%
ほんとに
\ruby{{\換字{遠}}慮深}{ゑん|りよ|ぶか}く
お
\ruby{成}{な}りのネ！。
%
いゝよ、
%
\ruby{其}{それ}なら
\ruby{其}{それ}で
\ruby{其}{そ}の
\ruby{樣}{やう}に
\ruby{爲}{す}るから。
%
ぢやあ
\ruby[g]{吾家}{う　ち　}に
\ruby{居}{ゐ}ることに
お
\ruby{定}{き}めが
\ruby{好}{い}いぢやあ
\ruby{無}{な}いか。
』

\原本頁{161-4}%
お
\ruby{龍}{りう}は
\ruby{辭}{じ}せん
として
\ruby{今}{いま}は
\ruby{辭}{じ}する
\ruby{能}{あた}はざる
\ruby{境}{さかひ}に
\ruby{臨}{のぞ}みぬ。
%
お
\ruby{關}{せき}の
\ruby{許}{もと}を
\ruby{離}{はな}れて
お
\ruby{彤}{とう}の
\ruby[g]{世話}{せ　わ　}に
なる
\ruby{事}{こと}の
\ruby{{\換字{嫌}}}{いや}なる
には
あらねど、
%
\ruby[g]{何故}{なにゆゑ}にや
\ruby{{\換字{前}}}{さき}の
\ruby{日}{ひ}と
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}とは
お
\ruby{彤}{とう}の
\ruby[g]{語氣}{くちぶり}の
\ruby{異}{ちが}ひて、
%
\ruby{彼}{か}の
\ruby[g]{水野}{みづの　}
をば
\ruby{悅}{よろこ}ばぬ
\ruby{氣}{げ}なるが
\ruby{何}{なん}と
\ruby{無}{な}く
\ruby{心}{こゝろ}に
かゝりて、
%
\ruby{此}{こ}の
\ruby{人}{ひと}の
\ruby{許}{もと}に
\ruby[g]{明日}{あ　す　}よりの
\ruby{我}{わ}が
\ruby{身}{み}を
\ruby{寄}{よ}せん
ことの
\ruby{何}{なに}かは
\ruby{知}{し}らねど
\ruby[g]{窮屈}{きうくつ}らしき
\ruby[g]{心地}{こゝち　}して、
%
\ruby{嬉}{うれ}しかるべき
\ruby{筈}{はず}の
\ruby{事}{こと}ながら
\ruby{然}{さ}のみは
\ruby{嬉}{うれ}しからぬ
なり。
