\Entry{其三十八}

% メモ 校正終了 2024-05-17 2024-06-13
\原本頁{214-2}%
\ruby{同}{おな}じ
\ruby[g]{身{\換字{分}}}{み　ぶん}
ながらも
\ruby[g]{新參}{しんざん}だけに
\ruby{我}{わ}が
\ruby{下}{した}につける
お
\ruby{春}{はる}に
\ruby{對}{むか}ひては、
%
\ruby[|g|]{神經質}{むしもち}の
\ruby[||j>]{本}{ほん}
\ruby[||j>]{性}{しやう}を
% \ruby{本性}{ほん|しやう}を
\ruby{露}{あらは}して
\ruby[g]{偶然}{ふ　と　}したる
\ruby{氣}{き}の
\ruby{向}{む}き
\ruby{方}{かた}
の
はずみに
かゝり
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{214-4}\改行%
\ruby[g]{意地}{い　ぢ　}でも
\ruby{惡}{わる}き
\ruby{人}{ひと}のやうに、
%
つけ〳〵と
\ruby{思}{おも}ふまゝを
\ruby[g]{自己}{お　の　}が
\ruby{心}{こゝろ}の
\ruby{{\換字{廻}}}{まは}るに
\ruby{任}{まか}せて、
%
\ruby[g]{年齡}{と　し　}の
\ruby[g]{十歳}{と　を　}も
\ruby{{\換字{違}}}{ちが}ふほど
\ruby[g]{大人}{おとな　}ぶりて
\ruby{{\換字{銳}}}{するど}くも
\ruby{言}{ものい}へ、
%
\ruby{根}{ね}が
\ruby[g]{粗豪}{あ　ら　}からぬ
\ruby[g]{氣象}{きしやう}の
\ruby[||j>]{心}{こゝろ}
\ruby[||j>]{細}{　こま}かければ、
% \ruby{心細}{こゝろ|こま}かければ、
%
\ruby{客}{きやく}に
\ruby{對}{むか}ひては
\ruby{打}{う}つて
\ruby{變}{かは}つて
\改行% 校正作業の簡略化のため
、
%
\原本頁{214-7}\改行%
\ruby[g]{顏色}{かほつき}も
\ruby[<j>]{恭}{うや〳〵}しく
\ruby[g]{言葉}{ことば　}も
\ruby[g]{慇懃}{いんぎん}に、

\原本頁{214-8}%
『
さあ
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}か
まあ
\ruby[|g|]{此方}{こちら}へ
\ruby[g]{御上}{お　あが}り
なさい
まして、
』

\原本頁{214-9}%
と
\ruby[g]{入口}{いりくち}
\ruby{{\換字{近}}}{ちか}き
\ruby{一}{ひ}ト
\ruby{室}{ま}に
\ruby{{\換字{通}}}{とほ}して、
%
\ruby{會}{あ}ふとも
\ruby{會}{あ}はぬとも
\ruby{其}{そ}の
\ruby[g]{挨拶}{あいさつ}は
\ruby{云}{い}はず、
%
\ruby{待}{ま}てと
\ruby[g]{特{\換字{更}}}{ことさら}には
\ruby{告}{つ}げず
\ruby{默}{だま}つて
\ruby{待}{ま}たせ
\ruby{置}{お}き、
%
\ruby{物}{もの}の
\ruby{値}{ね}でも
\ruby{定}{ふ}むやうに
\ruby{室}{へや}の
\ruby{中}{うち}を
きよろ〳〵
\ruby{眼}{め}に
\ruby{見}{み}
\ruby{囘}{まは}す% 原本通り「囘」
\ruby{客}{きやく}を
\ruby{其}{その}
\ruby{儘}{まゝ}
\ruby{殘}{のこ}して
\ruby{身}{み}は
\ruby{蔭}{かげ}に
\ruby{{\換字{退}}}{しりぞ}き、

\原本頁{215-3}%
『
ほんたうに
お
\ruby{春}{はる}さん、
%
\ruby{何}{なん}だか
\ruby[g]{可厭}{い　や　}な
\ruby{人}{ひと}ネエ。
%
でも
\ruby{宜}{い}いは、
%
お
\ruby{茶}{ちや}と
\ruby{火}{ひ}と
だけ
\ruby{與}{や}つて
\ruby{置}{お}いて、
%
\ruby{默}{だま}つて
\ruby[g]{引{\換字{込}}}{ひつこ　}んで
さへ
\ruby{居}{ゐ}りやあ、
%
それで
\ruby{濟}{す}むのだもの。
%
\ruby{關}{かま}ふことは
\ruby{有}{あ}りやあ
\ruby{仕}{し}ませんは、
%
\ruby[g]{柔軟}{やはらか}に
あしらつて、
%
そして
\ruby[g]{無言}{だんまり}でさへ
\ruby{居}{ゐ}りやあ。
%
\ruby{妾}{わたし}あ
\ruby[|g|]{彼方}{あちら}で
\ruby[g]{御用}{ご　よう}があるか
\ruby{知}{し}れないから
‥‥
』

\原本頁{215-8}%
と
\ruby{云}{い}ひ
さして
\ruby{既}{はや}
\ruby{樓}{にかい}の
\ruby{方}{かた}へ
\ruby{去}{さ}れば、
%
お
\ruby{春}{はる}は
\ruby[g]{言葉}{ことば　}の
\ruby{如}{ごと}く
\ruby{唯}{たゞ}
\ruby{謹}{つゝし}みて
\ruby{火}{ひ}を
\ruby{{\換字{運}}}{はこ}び
\ruby{茶}{ちや}を
\ruby{{\換字{運}}}{はこ}べり。

\原本頁{215-10}%
お
\ruby{富}{とみ}が
\ruby{樓}{にかい}へ
\ruby{上}{あが}りたる
\ruby{時}{とき}は
\ruby{曲}{きよく}は
\ruby{既}{はや}
\ruby{{\換字{終}}}{をは}りに
\ruby{{\換字{近}}}{ちか}く、
%
やがて
\ruby[|g|]{二人}{ふたり}は
\ruby{彈}{ひ}き
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}ひけるが、
%
お
\ruby{彤}{とう}は
\ruby{此}{こ}の
\ruby{時}{とき}
はじめて
\ruby[|g|]{莞爾}{にこり}として
お
\ruby{龍}{りう}を
\ruby[g]{見{\換字{遣}}}{み　や　}り
\改行% 校正作業の簡略化のため
つ、

\原本頁{216-2}%
『
\ruby[g]{面白}{おもしろ}かつたこと！\inhibitglue{}%
\ruby{久}{ひさ}しぶりで
\ruby[g]{二人}{ふたあり}で
\ruby{彈}{ひ}いたので、
%
だが
\ruby{妾}{わたし}にあ
\ruby{樂}{らく}ぢやあ
\ruby{無}{な}かつたの、
%
たまに
\ruby{彈}{ひ}いたん
だから。
』

\原本頁{216-4}%
と、
%
\ruby[g]{何處}{ど　こ　}に
\ruby{人}{ひと}が
\ruby{來}{き}て
\ruby{待}{ま}つて
\ruby{居}{ゐ}るかも
\ruby{知}{し}らぬやうに、
%
\ruby[g]{悠然}{ゆつたり}と
\ruby{云}{い}へ
\改行% 校正作業の簡略化のため
、

\原本頁{216-6}%
『
あら
\ruby{嘘}{うそ}
ばつかり、
%
\ruby{妾}{わたし}こそ
\ruby{姊}{ねえ}さんと
\ruby{彈}{ひ}くと
\ruby{氣}{き}が
\ruby{詰}{つ}まるやうな
\ruby{氣}{き}が
\ruby{仕}{し}て
\ruby{樂}{らく}ぢやあ
\ruby{無}{な}いの！。
%
\ruby{姊}{ねえ}さんは
\ruby{餘}{あんま}り
\ruby[g]{奇麗}{き　れい}に、
%
そして
\ruby{餘}{あんま}り
きつかり〳〵に
\ruby{几帳面}{きち|やう|めん}に
お
\ruby{彈}{ひ}きなさるんですもの！。
』

\原本頁{216-9}%
と、
%
お
\ruby{龍}{りう}も
\ruby[g]{是非}{ぜ　ひ　}
\ruby{無}{な}く
\ruby{受}{うけ}
\ruby{答}{こた}へは
\ruby{仕}{し}て
\ruby{居}{ゐ}れど、
%
\ruby{此}{これ}は
\ruby[||j>]{來}{らい}
\ruby[||j>]{客}{きやく}の
% \ruby{來客}{らい|きやく}の
\ruby{心}{こゝろ}に
かゝればにや
\ruby[g]{言葉}{ことば　}
つきも
\ruby{聊}{いさゝ}か
\ruby{早}{はや}く、
%
お
\ruby{彤}{とう}は
\ruby{今}{いま}しも
お
\ruby{富}{とみ}が
\ruby{薦}{すゝ}むる
\ruby[g]{一碗}{いちわん}の
\ruby{茶}{ちや}を
\ruby{然}{さ}も
\ruby[g]{心好}{こゝろよ}げに
\ruby{飮}{の}み
\ruby{味}{あぢ}はふにも
\ruby{似}{に}ず、
%
\ruby{此}{これ}は
\ruby[g]{茶碗}{ちやわん}を
\ruby{手}{て}に
\ruby{取}{と}り
\原本頁{217-1}\改行%
\ruby{上}{あ}ぐる
\ruby{事}{こと}だに
\ruby{爲}{な}さざるなり。

\原本頁{217-2}%
『
\ruby[g]{然樣}{さ　う　}ネエ、
%
どうも
\ruby{妾}{わたし}の
\ruby{彈}{ひ}き
\ruby{方}{かた}は
\ruby[g]{器械}{き　かい}か
なんかゞ
\ruby{動}{うご}く
\ruby{樣}{やう}で、
%
\ruby{味}{あぢ}
が
\ruby{無}{な}くつて
いけないよ。
%
\ruby{詰}{つま}り
\ruby{{\換字{習}}}{なら}つて
\ruby{記}{おぼ}えたつて% 送り仮名は原本通り「え」
\ruby{云}{い}ふ
つ
\ruby{限}{き}りの
\ruby{{\換字{技}}}{わざ}で、
%
ほんたうは
\ruby[g]{藝事}{げいごと}の
\ruby[g]{出來}{で　き　}るつて
\ruby{云}{い}ふ
\ruby{人}{ひと}の
\ruby[g]{性質}{た　ち　}ぢやあ
\ruby{無}{な}いのだネ。
%
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}は
また
\ruby[g]{大變}{たいへん}に
\ruby[g]{出來}{で　き　}
\ruby{不出來}{ふ|で|き}が
お
\ruby{有}{あ}りの
やう
だけれど、
%
\ruby[g]{今日}{け　ふ　}のやうに
\ruby[|g|]{機勢}{はずみ}に
\ruby{乘}{の}つて
お
\ruby{彈}{ひ}き
の
ときは、
%
ほんとに
\ruby{憎}{にく}らしい
\ruby[<j||]{位}{くらゐ}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
\原本頁{217-7}\改行%
\ruby[g]{見事}{み　ごと}に
\ruby{御出來}{お|で|き}だよ。
%
\ruby{詰}{つま}り
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}のは、
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}かした
\ruby{時}{とき}にやあ、
%
おぼえたつて
\ruby{云}{い}ふつ
\ruby{限}{き}りの
\ruby{{\換字{技}}}{わざ}
ぢやあ
\ruby{無}{な}いものが
\ruby[g]{何處}{ど　こ　}からか
\ruby{知}{し}らないが
\ruby{出}{で}て
\ruby{來}{く}るんだネエ。
%
\ruby{生}{うま}れ
ついて
\ruby{藝}{げい}の
\ruby{味}{あぢ}
といふものを
\ruby{有}{も}つて
おいで
なんだよ。
』

\原本頁{217-11}%
『
なあに、
%
\ruby[g]{然樣}{さ　う　}ぢやあ
\ruby{無}{な}いんですけれどもネ、
%
\ruby[|g|]{一人}{ひとり}でなんか
\ruby{彈}{ひ}
くと、
%
\ruby{妾}{わたし}あ
つまーらないと
\ruby{思}{おも}つて
\ruby{彈}{ひ}く
\ruby{時}{とき}が
\ruby{多}{おほ}いんですがネ、
%
\ruby{姊}{ねえ}さんと
\ruby{彈}{ひ}いたり
なんぞ
すると、
%
\ruby[g]{何樣}{ど　う　}かすると
\ruby{不思議}{ふ|し|ぎ}に% ルビ調整（原本通り）非グループルビ
\ruby[g]{自{\換字{分}}}{じ　ぶん}でも% ルビ調整（原本通り）非グループルビ
\原本頁{218-3}\改行%
\ruby[g]{面白}{おもしろ}くなつて
\ruby{來}{く}ること
が
あるんですの、
%
そして
\ruby[g]{然樣}{さ　う　}いふ
\ruby{時}{とき}は
\ruby[g]{屹度}{きつと　}% ルビ調整（原本通り）非グループルビ
\ruby[g]{自{\換字{分}}}{じ　ぶん}の% ルビ調整（原本通り）非グループルビ
\ruby{思}{おも}ふやうに
\ruby[g]{自然}{ひとりで}に
\ruby{彈}{ひ}けるんですよ。
%
やつぱり
\ruby[<j||]{一}{いつ　}
\ruby[<j||]{生}{しやう}% 行末行頭の境界付近なので特例処置を施す
% \ruby{一生}{いつ|しやう}
\ruby{懸}{けん}
\ruby{命}{めい}
に
なるから
なんで
しやうかネエ？。
』

\原本頁{218-6}%
『
ホヽヽヽ、
%
\ruby[||j>]{一}{いつ}
\ruby[||j>]{生}{しやう}
% \ruby{一生}{いつ|しやう}
\ruby[||j>]{懸}{　けん}
\ruby[||j>]{命}{　めい}
になりやあ
\ruby{巧}{うま}く
\ruby{彈}{ひ}ける
けれども、
%
\ruby[g]{然樣}{さ　う　}でない
\ruby{時}{とき}あ
\ruby{彈}{ひ}けないつて
\ruby{云}{い}ふんぢやあ、
%
ぢやあ
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}は
\ruby[||j>]{横}{わう}
\ruby[||j>]{着}{ちやく}
% \ruby{横着}{わう|ちやく}
\ruby[||j>]{者}{　もの}
\ruby[||j>]{見}{　み}たやうだ
\ruby{事}{こと}ネエ。
』

\原本頁{218-9}%
『
ホヽヽヽ、
%
\ruby[g]{屹度}{きつと　}% ルビ調整（原本通り）非グループルビ
\ruby[g]{然樣}{さ　う　}
なんかも
\ruby{知}{し}れませんよ。
%
でも
\ruby{妾}{わたし}あ
\ruby{故}{わざ}と
\ruby[g]{然樣}{さ　う　}やるのぢやあ
\ruby{無}{な}くつて、
%
\ruby[g]{自然}{ひとりで}に
\ruby{生}{うま}れついて
\ruby{居}{ゐ}る
\ruby[||j>]{横}{わう}
\ruby[||j>]{着}{ちやく}
% \ruby{横着}{わう|ちやく}
\ruby[||j>]{者}{　もの}
なんでしやうから
‥‥
』

\原本頁{219-1}%
『
\ruby{惡}{わる}い
\ruby[||j>]{横}{わう}
\ruby[||j>]{着}{ちやく}
% \ruby{横着}{わう|ちやく}
\ruby[||j>]{者}{　もの}
ぢやあ
\ruby{有}{あ}るまいと
お
\ruby{云}{い}ひの？。
』

\原本頁{219-2}%
『
ホヽホヽホヽ、
』

\原本頁{219-3}%
『
ホヽホヽホヽ、
%
マア
\ruby{蟲}{むし}が
\ruby{宜}{い}いネエ。
』

\原本頁{219-4}%
『
ホヽホヽ、
%
\ruby{美}{い}い
\ruby[||j>]{横}{わう}
\ruby[||j>]{着}{ちやく}
% \ruby{横着}{わう|ちやく}
\ruby[||j>]{者}{　もの}
でも
\ruby{惡}{わる}い
\ruby[||j>]{横}{わう}
\ruby[||j>]{着}{ちやく}
% \ruby{横着}{わう|ちやく}
\ruby[||j>]{者}{　もの}
でも
\ruby{其}{そ}りやあ
\ruby{關}{かま}ひませんが、
%
\ruby[g]{樓下}{し　た　}の
\ruby{彼}{あ}の
\ruby{人}{ひと}が
\ruby{待}{ま}つて
\ruby{居}{ゐ}ましやうから
‥‥
』

\原本頁{219-6}%
\ruby{斯}{か}く
\ruby{云}{い}ひて
\ruby{立}{た}たんとする
お
\ruby{龍}{りう}を
\ruby[g]{抑止}{と　ど　}めて

\原本頁{219-7}%
『
\ruby{宜}{い}いよ、
%
お
\ruby{{\換字{前}}}{まへ}は
まあ
\ruby[g]{此室}{こ　ゝ　}に
おいで。
%
\ruby{妾}{わたし}が
\ruby{會}{あ}つて
\ruby{談}{はなし}を
\ruby{仕}{し}て
\ruby[g]{仕舞}{し　ま　}ふから。
』

\原本頁{219-9}%
とお
\ruby{彤}{とう}は
やをら
\ruby{身}{み}を
\ruby{起}{おこ}したり。
